APENDICE N°1
PALABRAS SOBRE EL AUTOR105

He estimado que no podía dejar de reproducir, aunque sea en breves líneas, los aspectos más relevantes de la vida de Manuel Hormazábal González, no tan sólo por el legítimo orgullo que siento por los vínculos familiares que nos unen, sino por considerarlo un necesario reconocimiento para quien hizo de su profesión militar un verdadero apostolado y cuya fecunda obra en el campo de las investigaciones geográficas constituye un aporte de extraordinario valor al conocimiento de nuestra historia y geografía.

Nacido en el año del término del siglo XIX, tercero de cinco hijos del matrimonio de Juan de Dios Hormazábal González y Mercedes Sofía González Reyes, ingresó al igual que sus dos hermanos Guillermo y Rafael, a la Escuela Militar. Sin duda alguna el hecho que su padre fuera Profesor de Matemáticas de dicho Instituto debió haber influido notoriamente en las decisiones de los hermanos Hormazábal.

El General de División (R) Teófilo Gómez, en uno de esos memorables almuerzos del Regimiento Tradicional Lumaco, me confidenció hace un tiempo: «Aún recuerdo a su padre y a su tío el día que ingresaron a la Escuela Militar, vestidos con trajes de marineritos».

Cadete desde 1914, egresa como Teniente 2° del Arma de Infantería en 1918, siendo su primera destinación el Regimiento de Infantería N°1 «Buin»; con posterioridad sirve en la Escuela de Suboficiales, Escuela Militar, Regimiento Infantería N°2 «Tucapel» e Instituto Geográfico Militar; en este último presta servicios durante diez años, desempeñándose como Subdirector cuando es llamado a retiro.

Entre los años 1925 y 1928 cursó estudios en el Servicio Geográfico Francés y en el Instituto Geodésico de Potsdam (Alemania). Durante 1928 y 1929 fue comisionado por el Supremo Gobierno para estudiar la nueva ciencia fotogramétrica aérea, permaneciendo durante esos años en Alemania, Francia, Austria e Italia. Entre 1935 y 1937 se traslada a Alemania invitado por diversos Servicios Técnicos, en su calidad de Subdirector del Instituto Geográfico Militar.

Retirado ya del Ejército y obligado a hacer abandono de su patria, se traslada a Honduras como Asesor Militar y como Profesor de Geodesia y Astronomía en la Universidad de Tegucigalpa.

Más tarde, durante los años 1943 a 1944, estuvo al servicio de los Gobiernos de Panamá y Costa Rica como Asesor Técnico del árbitro en la Comisión de Límites de ambos países. Su abnegada y destacada labor en esta tarea contribuyó a resolver un antiguo litigio que parecía insoluble y que habría puesto a ambos vecinos en tensa situación, siéndole reconocida notoriamente y otorgándole el Gobierno de Panamá la Cruz de Comendador de la Orden de Vasco Núñez de Balboa.

De regreso ya en Chile, el Presidente Ibáñez lo designó como Embajador de Chile ante la República Federal de Alemania entre 1953 y 1959.

Corre el año 1960 y retirado de toda actividad oficial, se integra al Comité Patria y Soberanía, creado para defender la integridad territorial de Chile, que se veía seriamente afectada con los Protocolos o Convenios con Argentina, en lo relativo a la frontera en Palena. Con la honradez, valentía y vehemencia que le caracterizara durante su vida militar y dotado de profundos conocimientos técnicos, acreditado por su vasta experiencia profesional y preparación calificada en el extranjero, formula serias observaciones a dichos protocolos. Mas, ante la sordera del Ministerio de Relaciones Exteriores de Chile y luego de la Comisión Chilena en Londres ante el árbitro inglés, denuncia lo que a su juicio fue un fraude cometido por Argentina mediante la falsificación de Mapas en 1902, publicando la obra: Palena y California. Tierras Chilenas. El calificativo de «Montañas inútiles» trasunta el espíritu oficial con que fue atendida esta delicada situación que llevó a la postre, según Manuel Hormazábal, a la pérdida de un cuantioso territorio nacional.

Fue luego el caso de Laguna del Desierto, a raíz del asesinato del Teniente de Carabineros Hernán Merino Correa por tropas de la Gendarmería Argentina, lo que motivó un nuevo problema limítrofe. El Gobierno lo designa así en 1965 Delegado oficial y miembro de la Comisión de Estudios, cargo al que renuncia, haciendo notar una vez más sus sólidos principios morales, al considerar que las instrucciones recibidas por el Ministro de RR.EE., señor Gabriel Valdés S., perjudicaban la posición jurídica de Chile.

Su gran preocupación y profunda convicción de los principios que afirma quedan demostrados en dos nuevas obras que ven la luz pública: El Canal de Beagle es Territorio Chileno y Chile, una Patria Mutilada.

En 1979, ante el hecho inédito en la Historia de la Diplomacia Mundial en que Argentina declaró en 1977 el laudo arbitral de S.M. la Reina Isabel, como Insanablemente Nulo, con el ejemplar valor, sinceridad y sólidos argumentos que ha reflejado en todas sus obras anteriores, publica Dialogando con Argentina 1819-1978. Síntesis Histórica de las Desmembraciones Territoriales de Chile.

En julio de 1982, gracias a su iniciativa, se crea el Instituto de Investigaciones del Patrimonio Territorial de Chile (INPATER), organismo dependiente de la Universidad de Santiago de Chile (USACH), haciendo donación a éste de su biblioteca particular, estudios, investigaciones y mapas acumulados a lo largo de tantos años de acuciosa dedicación.

Oscar Vásquez Claro, su amigo, ayudante y colaborador, ha dicho de él:

Tomó amorosamente con manos recias la bandera de Chile y sólo la entregó con su vida, que se apagó el 3 de agosto de 1985. Deber nuestro es continuar su obra, en la medida de las fuerzas que Dios quiera darnos.

A Manuel Hormazábal lo sobrevive hoy su esposa, la señora Alicia Burotto Urzúa106, fiel y abnegada y quien le brindara permanentemente a lo largo de toda su vida, el apoyo, cariño y comprensión necesarios que la lucha por sus ideales le demandaba.

¡Patria mía, qué mal te pagan tus hijos!

¡Qué mal te quieren! ¿Qué extraño y poderoso hado domina tus espíritus y los vuelve ingratos?

(De su Invocación a la Patria).

SANTIAGO, agosto de 1989.

APENDICE N°2
GENERAL DE BRIGADA DANIEL ARIOSTO HERRERA RAMIREZ107

Hijo del distinguido General Alberto Herrera y doña Ercilia Ramírez, descendiente del Comandante Eleuterio Ramírez, héroe de Tarapacá, nació en Santiago en 1892. Hizo sus primeros estudios en el Instituto Nacional, ingresando en 1907 a la Escuela Militar, desde la cual egresó como Teniente 2° en 1912, para ser destinado al Regimiento Buin.

Desde su cuna bebió en casa de sus padres el amor a la Patria y su sacrificio por ella. Sus progenitores le enseñaron el estricto cumplimiento del deber, señalándole a su tío abuelo como un ejemplo digno de seguir.

Durante su desempeño como Oficial Subalterno sirvió en distintos Regimientos de su Arma y como Instructor en la Escuela de Suboficiales y Escuela Militar. Alumno de la Academia de Guerra, recibió su título de Oficial de Estado Mayor, sirvió en el Estado Mayor del Ejército y como Profesor en la Academia de Guerra y más tarde como Subdirector de la Escuela Militar.

Al producirse el conato revolucionario del año 1930 en Concepción, se le designó Comandante del Regimiento O'Higgins en Chillán y con su Unidad le correspondió actuar en contra de la sublevación de las tripulaciones de la Escuadra en Talcahuano. A su lado fue muerto el conscripto del Regimiento O'Higgins, corneta Juan de Dios Olivares, cuando a las 18.00 horas del 5 de septiembre de 1931, poniéndose de pie ordenó al soldado tocar alto al fuego. La suerte había decidido que ese día no cayera víctima de la granizada de proyectiles, lanzados por una pieza de ametralladora desde el campo adversario.

Después de dejar el Comando del Regimiento O'Higgins, fue designado Director de la Academia de Guerra en 1933, sirviendo el cargo por espacio de tres años, con el grado de Coronel. En 1936 fue designado Adicto Militar en Italia. Posteriormente, ascendido a General de Brigada en 1938, sirvió como Comandante de la II División de Ejército y Comandante General de la Guarnición de Santiago, en 1939.

Recién había triunfado en Chile el Frente Popular y la prepotencia marxista comenzaba a invadir todas las esferas del Gobierno. En esos días, enero de 1939, se produjo el terremoto de Chillán y el Jefe de la Guarnición, Coronel Galvarino Zúñiga, tuvo dificultades con los miembros del Partido Socialista que actuaban por su cuenta, menoscabando la acción del Jefe de Plaza. Esta situación creó un roce con el Ministro de Defensa Nacional, Guillermo Labarca Huberston, el cual dio la razón a los socialistas y llamó a retiro a Zúñiga. Tal situación desagradó mucho a los miembros del Ejército y el General Herrera fue uno de los hombres que hizo presente a Labarca Huberston lo desatinado de su resolución. El Ministro no se mantuvo mucho tiempo en el cargo, pero cl General Herrera fue mirado desde ese momento con recelo por los políticos del Frente Popular que ya no pensaron sino en alejarlo del cargo. El prestigio del General ante el Ejército los contenía, pero cuando el 21 de Mayo de 1939, las tropas iban a desfilar ante el Presidente de la República, don Pedro Aguirre Cerda, el Partido Comunista enarboló una gran cantidad de banderas rojas al pie del balcón donde estaba el Presidente. El General Herrera, que estaba a cargo de las tropas, envió a su ayudante a indicar que tales enseñas debían sacarse de ese sitio y que las tropas no desfilarían hasta que no se hubiese cumplido su orden. El Partido Comunista quiso hacer intervenir al propio Presidente para que no se quitaran las banderas, pero don Pedro Aguirre Cerda dispuso que fueran sacadas del lugar.

Esta situación creó un gran malestar entre los miembros marxistas del Frente Popular y Herrera fue calificado de «facista» por el diario El Siglo.

Posteriormente el Gobierno dispuso el retiro del General Herrera y esta medida desagradó a un grupo de Oficiales, que el 24 de agosto de 1939 determinaron acuartelarse en el Regimiento Tacna para presionar a las autoridades. El General Herrera concurrió al Tacna, pero la situación fue solucionada por el Comandante en Jefe del Ejército y el Alto Mando, sin que las cosas pasaran del sumario de rigor, y la pérdida de su carrera de numerosos Oficiales.

Obligado a salir al extranjero, el General Ariosto Herrera se mantuvo alejado del país hasta la muerte del Presidente Pedro Aguirre Cerda.

De regreso al país vivió en la tranquilidad de su hogar con su esposa, doña Eugenia Ponisío, hasta su fallecimiento en esta capital.

APENDICE N°3
VIDA Y OBRA DEL GENERAL CARLOS IBAÑEZ DEL CAMPO

Sin duda alguna que la figura de Carlos Ibáñez del Campo es una de las más controvertidas en la historia del presente siglo de nuestra Patria.

Mucho se ha hablado de él. Se le ha criticado a decir de algunos por su autoritarismo y ansias de poder. Otros lo han defendido por haber sido el único capaz de captar la adhesión mayoritaria de la ciudadanía en momentos tan álgidos como los vividos por la Nación durante el tercer decenio del presente siglo y que fuera el líder indiscutido en el Ejército, por su profundo e irresistible ascendiente entre Oficiales y Tropa

Oriundo de Linares, nació un 4 de noviembre de 1877, hijo de un agricultor, Don Francisco Ibáñez y de doña Nieves del Campo. Hizo sus estudios básicos y medios, hasta el 3° año de humanidades —hoy 1° Medio— en la Escuela Pública N°1 y en el Liceo de Linares.

A los 16 años sintió el llamado de las armas e ingresó a la Escuela Militar, egresando como Alférez de Caballería en 1898.

En 1900 ascendió a Teniente y luego, no obstante el carácter subalterno de su grado, fue aceptado como alumno regular de la Academia de Guerra.

El año 1903, siendo aún Teniente le son interrumpidos sus estudios y es designado integrante de la Misión Militar que contrató la República de El Salvador, y en la que formaban parte además los Capitanes Juan Pablo Bennett108 y Francisco Lagreze; los Tenientes Armando Ibáñez y Julio Salinas.

El Tenienie Ibáñez fue designado como Instructor de Caballería en la Guarnición de San Miguel y luego Subdirector de la Escuela de Caballería, llegando más tarde a ser su Director.

1906 y la Guerra con Guatemala lo sorprenden en ese cargo. Bajo su iniciativa se organiza el Regimiento Vicentino, en el cual sus Cadetes se desempeñaron como Cdtes. de Secciones, formadas por Conscriptos. Es en el mando de este Regimiento cuando se cubre de glorias en la Batalla de Platanar o Las Escobas, el 21 de julio de 1906, a raíz del cual obtuvo de la Honorable Asamblea Nacional su ascenso al grado de Coronel del Ejército Salvadoreño, cuando aún ostentaba las presillas de Teniente en el Ejército de Chile.

Contrae nupcias con una distinguida dama salvadoreña, Dona Rosa Quiroz y Avila, y regresa a Chile en 1908, ya con el grado de Capitán. Después de prestar servicios nuevamente en el Regimiento Cazadores durante cuatro años, vuelve a la Academia de Guerra a reanudar sus estudios profesionales, obteniendo el título de Oficial de Estado Mayor en 1914.

En mayo de 1918 ascendió a Mayor y es nombrado Director de la Escuela de Carabineros; un año más tarde asume el mando de la Prefectura Policial de Iquique, época en que la zona salitrera vivía permanentemente bajo situaciones de huelgas y fuertes disturbios. Era la época del «cielito lindo» de la candidatura de Alessandri, cuya elección le correspondió supervigilar. Fue en este cargo como Prefecto Policial, donde ya se destacó su recia personalidad y su ascendiente por su gran sentido de justicia, rectitud y comprensión, que le hizo ganar el respeto general.

Designado Director de la Escuela de Caballería en 1921 alcanza el grado de Teniente Coronel en 1924. En estas circunstancias, en que dada la inestable y crítica situación política imperante en el país, surgen las declaraciones y el Movimiento del 5 de septiembre; las manifestaciones conocidas como los Ruidos de Sables en el Congreso, el absurdo orgánico del Comité o Junta Militar, generado como producto de las propias gestiones realizadas por el Presidente Arturo Alessandri en busca de un apoyo o respaldo de las FF.AA. y que culminaran con el Movimiento del 23 de enero. Son estos hechos los que llevan al Cdte. Ibáñez (47 años) a ser designado por la Junta de Gobierno de la época109, como Ministro de Guerra el 29 de enero de 1925.

Había sido el propio Cdte. Ibáñez acompañado del Mayor Marmaduque Grove, por designación del Comité Militar, encargado de pedir la renuncia a la Junta de Gobierno integrada por: el General Altamirano, que la presidía, el Almirante Francisco Nef y el General Juan Pablo Bennett.

A ésta la sucedió otra Junta integrada por los Generales Dartnell y Ortiz; pero el 27 de enero quedó definitivamente integrada por don Emilio Bello Codecido, el General Dartnell y el Almirante Ward.

Arturo Alessandri llamado de regreso, volvió al país y reasumió la Presidencia de la República el 20 de marzo de 1925, siendo recibido en medio de un fervor popular inimaginable. El Mandatario se impuso en forma prioritaria la difícil misión de lograr la reforma de la Constitución vigente, producto de la generalizada aspiración existente en el país al respecto, la que fue aprobada en un plebiscito con un 95,5% a favor, pero con una abstención del 55,5% de los inscritos. Pero el plebiscito no fue suficiente para calmar la agitación reinante, incentivada además por la cercanía de la elección presidencial; un grupo de connotados dirigentes políticos opositores de Arturo Alessandri y de independientes, pidieron al todavía Ministro de Guerra, Coronel Ibáñez (ascendió en mayo de 1925) que aceptara la candidatura. Ibáñez aceptó, con lo cual provoca la renuncia completa del Gabinete; pero el eventual candidato lejos de renunciar, dirige una carta personal al Presidente de la República, expresándole que a su juicio su calidad de Ministro no era incompatible con su candidatura. Alessandri renuncia al cargo y designa Ministro del Interior a don Luis Barros Borgoño —su antiguo adversario en la contienda presidencial de 1920— para que asuma el mando del Gobierno en calidad de Vice Presidente de la República.

Barros Borgoño designa un nuevo Ministerio, manteniendo sin embargo al Coronel Ibáñez en la Cartera de Guerra, quien reúne y solicita a los Presidentes de los partidos políticos que se acuerde la nominación de un candidato único pero que se identifiíque con la revolución del 11 de septiembre de 1924, desistiendo de su candidatura presidencial. Emiliano Figueroa R. es la persona elegida, quien logra vencer en los comicios electorales a José Santos Salas y terciarse la banda presidencial el 23 de diciembre de 1925.

Ibáñez sigue como Ministro de Guerra en el nuevo Gobierno, y en febrero de 1927 es designado como Ministro del Interior. Producto de la fuerte inquietud social a consecuencia de la tenaz oposición del Congreso y de la inactividad gubernamental, la opinión pública veía en Ibáñez al hombre fuerte del régimen.

Un conflicto entre el Gobierno y la Corte Suprema obligó al Presidente Figueroa a separarse del ejercicio de sus funciones constitucionales; a lo largo de todo el país surgió entonces el nombre del Coronel Ibáñez como la persona que debía ocupar la Presidencia de la República. Su candidatura fue proclamada con un banquete de gala en el Club de la Unión y el 22 de mayo de 1927 obtuvo un triunfo arrollador con el 98% de los votos emitidos, elecciones que contaron con la participación del 82% del electorado.

La gestión del Presidente Ibáñez, quien ascendió a General de Brigada en noviembre de 1927, estuvo orientada a desarrollar un proyecto histórico y significó un importanmte progreso para los chilenos; sin embargo, la fuerte recesión mundial dejó inconclusa muchas de sus obras y finalmente, fue el detonante para la situación económica social del país, que lo obligara a dimitir en aras de la tranquilidad nacional y a fin de evitar mantener el orden público a costa del empleo de la fuerza, como él mismo lo expresara en una sentida y no menos sincera carta dirigida a los miembros de las Fuerzas Armadas. El mismo sentido alcanzan los términos de la declaración del Cdte. en Jefe del Ejército, General Bartolomé Blanche.

S.E. el Presidente de la República, en un gesto de amor a Chile y deseoso de que la paz y la concordia vuelvan al ánimo de sus conciudadanos, ha decidido retirarse de la Primera Magistratura.

Las pasiones políticas de la época y los intereses posteriores han sido los elementos que han gravitado en la distorsión de la gestión presidencial de Carlos Ibáñez del Campo. Su obra ha sido intencionalmente disminuida u olvidada, magnificando en cambio los problemas propios de una recesión como la que azotó al mundo en la década del 30 y cuyos efectos es por todos ampliamente conocida.

Por la razón anterior, es de entera justicia el que hoy día se recojan en estas páginas algunas de sus más destacadas realizaciones; así el lector podrá reconocer que muchas de ellas aún forman parte de nuestra realidad institucional.

En Gobierno Interior destacan la Ley Orgánica de los Ministerios (D.S. N°1912, 30 de noviembre, 1927), el Estatuto Administrativo (D.S. N°3740 de 22 de agosto, 1930) y el Registro de Empleados Públicos, tendientes a crear una carrera funcionaria basada en los méritos personales, dar estabilidad a los cargos y establecer normas sobre derechos y deberes. La Ley sobre Rentas e Ingresos Municipales y la Ley de Registro Civil constituyeron valiosos aportes para optimizar el funcionamiento de ambas entidades. La creación de la Dirección General de Subsistencias fue el anticipo de lo que después se denominó Dirección de Industria y Comercio (DIRINCO).

Pero sin duda alguna que la creación de Carabineros de Chile, mediante la fusión de Carabineros del Ejército con los Policías Fiscales, constituyó uno de los logros más importantes de la época. Su resultado se vio representado en el bajo índice alcanzado por las estadísticas en la delincuencia.

La política exterior estuvo claramente identificada con la visión geopolítica que poseía el Presidente Ibáñez, dentro de la cual sin duda alguna que el hecho de más significativa relevancia, fue la reanudación de relaciones con el Perú y la firma del Tratado de Lima el 3 de junio de 1929, por el cual Tacna quedó en manos del Perú y Arica permaneció en poder de Chile.

La creación de la Subsecretaría de Comercio dependiente de este Ministerio, también fue un claro ejemplo de dar un fuerte impulso a las exportaciones nacionales. .

En el ámbito de la Defensa, no obstante que muchos de sus proyectos se vieron restringidos o diferidos por la fuerte recesión mundial, se destacan como los más importantes los siguientes: Las Grandes Maniobras de 1929 y 1930; la creación del Comando en Jefe del Ejército, con lo que el mando directo que de él hacía hasta entonces el Ministro de Guerra, pasó a ser independiente y bajo la directa acción del Cdte. en Jefe del Ejército, con todas las atribuciones que se establecían al respecto; la creación de la Fuerza Aérea Nacional (FAN) elevando así el rango de la Aviación Militar y dando lugar a una Fuerza Aérea independiente, dejando de pertenecer al Ejército y con nexos directos con la Subsecretaría de Aviación, también creada para tales efectos por D.S. N°1167, de 21 de mayo de 1930.

Pero en el campo de la Hacienda Pública, quizás es donde con mayor forma se refleja su acción de optimizar la deficiente administración del Estado. La creación de la Contraloría General de la República y de la Tesorería General de la República, son pruebas evidentes de lo anterior; como asimismo la reorganización de la Dirección de Impuestos Internos que junto al establecimiento del Impuesto Territorial, del Impuesto Global Complementario y del Impuesto a las herencias y donaciones, contribuyeron a que éstos fuesen proporcionales o progresivos como lo establecía la Constitución Política del Estado. La creación de la Superintendencia de Compañías de Seguros y la Inspección General de Sociedades Anónimas y Operaciones Bursátiles, permitieron establecer la confianza en la opinión pública para evitar las especulaciones dolosas.

De igual modo son dignas de destacar las readecuaciones sufridas por la Caja Nacional de Ahorros, la Caja Reaseguradora y la Caja de Crédito Popular.

En Educación, el Proyecto de la Escuela Nueva; pese a los beneficios que ello reportaría, no fue posible implementarla, debido a la carencia de presupuesto y a la falta de capacitación del personal para ponerla en ejecución.

En Justicia, es digno destacar el Proyecto del Código Orgánico de Tribunales, la Ley sobre el Servicio de Protección al Menor, el Reglamento Carcelario, la creación de 5 Juzgados de Indios, la Ley de Ventas y el Código de Minería, la creación de 6 Sindicatos de Quiebras y del Consejo de Defensa Fiscal, etc.

En Obras Públicas y Transporte es largo enumerar: se tendieron líneas de FF.CC., se construyeron numerosos puentes y obras de arte; se amplió la capacidad de los puertos y se mejoró la calidad de los caminos. Pero sin duda alguna que lo más importante fue la creación de la Línea Aérea Nacional.

En Agricultura, Minería, Trabajo, Previsión Social, Salud y Vivienda, dejó en evidencia su capacidad para captar las grandes necesidades nacionales.

Es así como creó el Ministerio de Agricultura (22 de agosto de 1930), el Ministerio de la Propiedad Austral (31 de octubre de 1929) y el Ministerio de Tierras, Bienes Nacionales y Colonización (9 de abril de 1931); la Ley de Colonización en Aysén confirmó su visión geopolítica al integrar esta vasta región al desarrollo de la Nación.

La Superintendencia de Salitre y Yodo, la Caja de Fomento Salitrero, el Departamento de Minas y Petróleo y la Caja de Crédito Minero —organismos creados bajo su presidencia— como asimismo la promulgación del Código de Minería, constituyen la prueba más fehaciente del interés en el resguardo, fomento, incremento y comercialización de los recursos mineros. Para velar por los derechos y deberes de trabajadores y empleados se aprobó la Ley de Organización Sindical, los Tribunales del Trabajo y la Inspección General del Trabajo.

Por su parte la Dirección de Deportes y Educación Física tuvo como finalidad asumir una responsabilidad estatal en la contribución al desarrollo de la Salud de la población, mediante la práctica y el incentivo del deporte.

Un hecho evidente que su gestión como Presidente de la República le fuera ampliamente reconocida durante su ejercicio, antes que los efectos de la recesión mundial se hicieran sentir sobre nuestro país, fue que durante el año 1929 se hablaba insistentemente de la necesidad de reformar la Constitución Política del Estado, para permitirle así al Primer Mandatario su posibilidad de reelección, como públicamente lo expresara el Diputado Ismael Edwards Matte en una sesión de la Cámara:

…se hace necesaria, indispensable, ineludible, su reelección para que no se interrumpa la marcha de las trascendentales reformas que se están operando en la Administración Pública y en la situación misma del país.

Era lógico que se pensase de este modo, por cuanto su Gobierno había traído tranquilidad y progreso al país, después de un período de 7 años de fuertes convulsiones internas y asonadas militares, que le dieron el sello de inestabilidad con que se caracterizó este período. Característica que continuó después de su renuncia, de manera que su alejamiento del cargo en nada contribuyó a lograr la paz deseada, sino por el contrario la agravó, como lo confirman las doce formas de gobierno que medió entre su retiro en julio de 1931 y la nueva elección de Alessandri en diciembre de 1932.

Carlos Ibáñez del Campo optó por el exilio voluntario y se radicó por un tiempo en Buenos Aires, alejado totalmente de la política, y para sustentarse económicamente trabajó como agente de seguros y administrador de una estancia. Es conveniente precisar que habiendo enviudado, contrajo matrimonio mientras fuera Presidente de la República con Doña Graciela Letelier Velasco.

De regreso ya en Chile, su nombre fue considerablemente indicado como potencial futuro Presidente, una vez que terminase el nuevo período de Alessandri. De hecho fue nominado candidato para disputar con el ex Ministro de Hacienda Gustavo Ross Santa María (1932-1937) y Pedro Aguirre Cerda. Los acontecimientos de la masacre del Seguro Obrero hicieron que Ibáñez desistiera de su candidatura, nuevamente en aras de la tranquilidad del país y pidió a sus partidarios que votasen por Don Pedro Aguirre Cerda.

Pero la década del 50 nuevamente lo traería al primer plano del acontecer político nacional, saliendo vencedor en las elecciones presidenciales del 4 de septiemhre de 1952 y ocupando el sillón de O'Higgins hasta el 4 de noviembre de 1958. Falleció dos años más tarde en Santiago, el 28 de abril de 1960.

Don Arturo Olavarría Bravo, uno de sus más enconados detractores durante el primer período de Ibáñez, Ministro de Agricultura (1938-1940) y Ministro del Interior (diciembre 1940 – septiembre 1941) bajo el Gobierno del Presidente Pedro Aguirre Cerda, dijo de él110:

Yo, muy joven entonces, fui como los ingenuos de 1891, uno de los que creyeron que debían luchar contra el General Ibáñez para salvaguardar la libertad y la democracia. Creyendo, sinceramente, que esos grandes principios estaban amenazados, con el atolondramiento de la juventud, no reparé en todo lo grande, constructivo y trascendente que se estaba realizando en provecho del país y arremetí con los ojos cerrados. Cuando veo pasar por ahí a las «víctimas» de la «tiranía de Ibáñez», vendiendo salud y vida, gozando de su fortuna, de su posición política o administrativa, sonrientes y felices, me pregunto si no estábamos locos cuando durante el gobierno del señor Ibáñez creímos ver los horrores de las tiranías de Rosas y de Gómez, o las masacres judías de Hitler. De las «persecuciones» del General Ibáñez nada ha quedado que nos haga revivir odiosidad contra él. En cambio, nos enorgullecemos ante los extranjeros de la eficacia de los servicios públicos que, como la Contraloría y el nuevo rodaje de Impuestos Internos, él creó; nos ufanamos de nuestro incomparable Cuerpo de Carabineros, que también le debemos, y corremos felices por el pavimento de los caminos que nos dejó.

APENDICE N°5
EL ASUNTO DE LOS SEGUROS112

Varias son las razones que me han inducido a publicar este pequeño folleto que hoy entrego a la consideración de los señores Oficiales.

En julio de 1921 envié al Memorial del Ejército para su publicación en esa Revista el tema que ahora expongo; pues quería que mis compañeros se impusieran de un material que en mi opinión algo les interesaría, ya que se trataba de una Sociedad para la cual todos y cada uno de nosotros tiene el deber de hacer que ella prospere y descanse sobre principios verdaderos e inamovibles. Me refiero a nuestra Sección de Seguros de Vida.

Desgraciadamente mis deseos no se vieron realizados: junto con la devolución de mi trabajo se me entregaron las observaciones hechas a él por la Gerencia de la Sección, y se me hizo presente «que había conveniencia en no publicarlo porque podía llevar a duda a nuestra Sección entre sus asociados».

Yo pienso y siempre he creído que para corregir con éxito los defectos es necesario conocer a fondo las causas que lo producen, conocimiento el cual lógicamente deben poseerlo los interesados en subsanarlos, que el caso presente somos todos.

Fundándome en estos principios quise que se posesionaran los señores Oficiales de las deficiencias de que adolecen los Estatutos de la Sección, para que así cada uno en conciencia prestara su valiosa cooperación personal a la formación de las sanas y sólidas bases en que ella debe descansar.

Hay numerosas opiniones en el sentido de que no deben introducirse nuevas reformas pues consideran que las continuas modificaciones perjudican el prestigio de la Sociedad por cuanto causan mal efecto entre sus asociados y ante el público.

Naturalmente, hay mucha razón, y mientras no se logre aprobar lo que debemos, estaremos siempre expuestos a sufrir la misma impresión.

En el caso actual ellas son necesarias porque son justas y fundadas y hay la seguridad de obtener mayores beneficios con equidad de esfuerzos, acercándonos así al fin que se persigue: la verdadera mutualidad. Creo que debemos ser más valientes, lo contrario nos hace colocarnos en el caso del enfermo que por miedo a los remedios se dejó morir.

Como todavía la Comisión no inicia sus funciones, queriendo responder en la forma más amplia y absoluta a la confianza que mis comhañeros me han otorgado al designarme, y al mismo tiempo para conocer sus fallos, he creído de mi deber hacer llegar al conocimiento de todas mis ideas, el porqué de la reforma, sus causas y el fin que se persigue, pues a pesar de que la opinión del Honorable Directorio al respecto no me ha sido favorable, no renuncio a la mía.

He aquí el objeto de la presente publicación.

San Bernardo, 15 de abril de 1922.

Decía el encabezamiento de mi artículo, cuya publicación se me rechazó:

San Bernardo, 30 de junio de 1921. A la Dirección del Memorial. Estado Mayor General, Santiago.

Ruego a esa Dirección se sirva publicar el siguiente artículo: Estudio sobre los Estatutos de la Sección de Seguros de Vida del Club Militar.

Antes de entrar al desarrollo del tema que me he propuesto, creo necesario hacer algunas indicaciones respecto a la índole de él.

Mi artículo no tiene el espíritu de atacar altos y nobles fines como son el fundamento moral en que descansa nuestra Sección de Seguros de Vida. Todos reconocemos la amplia necesidad que llena y debemos apoyarla y ayudar con nuestro ingreso a ella, a la base firme y sólida de capacidad monetaria en que debe descansar. Dentro de una institución como la nuestra, en que por sobre todas las fuerzas llamadas a sostenerla en buen pie, llamadas a mantener su prestigio, está la del compañerismo; en la que no tenemos la divisa de adquirir una fortuna y en la que sólo vivimos de nuestro trabajo; es justo y se hace sentir fuertemente que exista una sociedad que nos proteja y proteja a los nuestros en días difíciles; una sociedad en que su ayuda y el valor de ella no sea otra cosa que la resultante de la cooperación personal de todos los que pertenecemos a la institución.

Tales son los principios morales que inspiraron la formación de nuestra Sección de Seguros de Vida.

Pero no bastan sólo los principios morales para realizar una buena idea; es necesario que aquellos principios llevados a la práctica en forma conveniente den resultados prácticos que por su eficiencia respondan a ellos.

Nuestro seguro de vida, que debe ser un verdadero socorro mutuo, debe descansar también en una verdadera ayuda mutua; es decir, en una ayuda que no puede ser ni mayor para unos ní menor para otros, sino en una ayuda relativamente igual para todos, proporcional a los años y a los beneficios.

Sólo así se obtendrá el fin deseable: el socorro mutuo, en otra forma, una sociedad de esta índole pasa a ser beneficio de algunos con perjuicio de otros.

Ahora, para que haya esta igualdad relativa en la ayuda de los socios para con la sociedad y en los beneficios de ésta para con ellos; que en la práctica se traduce en el pago de cuotas, de intereses, etc. por parte de los socios y en el pago de los compromisos correspondientes por parte de la Sociedad (circunstancias todas indicadas y establecidas en los Estatutos), es necesario que todos estos factores descansen sobre una base matemática perfecta.

El valor de las cuotas correspondientes a cada uno, el pago de intereses, el monto del seguro y prima de invalidez, no pueden ser fijadas en una reunión de socios, en que hayan sido aprobadas por mayoría, sino al contrario, en la esencia de un prolijo análisis matemático.

Me parece que aprobar las bases de una sociedad de Seguros de Vida, cualquiera que sea, y más aún sin fines lucrativos como la nuestra, no es lo mismo que aprobar los artículos de una ley de fines sociales, en que el espíritu y el fondo de ella si se aprueba, es el reflejo fiel de la conciencia del jurado o de su mayoría.

Aquí en estos casos no son jurados conscientes los que se necesitan, éstos vienen en segundo término; pues son los números los que hablan, como ya tuvimos ocasión de palparlo con la aplicación de los antiguos Estatutos, en que ellos nos marcaron el déficit.

Naturalmente, que al referirme yo a las bases equitativas en que debe descansar muestro Seguro de Vida, no se va a interpretar, qué quiero decir, por ejemplo: de que no es justo que el socio que muera pague menos que los que siguen viviendo. Eso sería un disparate de mi parte y para esto está la Sociedad, para responder a esos casos fortuitos.

La equidad a que yo me refiero es la que debe haber considerado los factores fijos, como por ejemplo: de que no es posible que entre dos socios de una misma edad pague menos el socio que recién ingresa con ella, que aquel que después de muchos años que ha ingresado llega a esa edad, pagando una cantidad mayor que el primero.

Estos casos y muchos otros se producen con la aplicación de los Estatutos vigentes, como se verá más adelante.

Por eso, mi artículo no tiene otro objeto que el de exponer mis ideas sobre algo que como socio a mí me interesa y, si mi criterio no es errado en las apreciaciones que hago, las cuales las pruebo por números y no por palabras, creo también le, interesará a los demás.

Los Estatutos que actualmente rigen a la Sección y que en mi opinión no establecen prácticas equitativas para los socios, son los reformados y aprobados en junta general de socios de fecha 13 y 18 de noviembre de 1920, junta a la que tuve ocasión de asistir.

Decía en su parte final:

Muchos otros casos podrían citarse para demostrar las prácticas poco normales que estipulan nuestros Estatutos; pero creo que con lo ya expuesto, dejo establecido que ellos son deficientes, que nuestro Seguro es caro y que la forma en que los socios contribuyen a él carece en absoluto de equidad; por lo tanto tenemos el deber de reformarlos.

Sin entrar a estudiar a fondo cuales debieran ser las bases de nuestro Seguro y teniendo presente que para que nuestra Sección surja, en la cual todos debemos estar empeñados, es necesario que éste sea relativamente barato y equitativo: mi opinión es que las bases de él deben descansar en los siguientes principios:

Eliminar absolutamente el factor ascenso para obtener el valor de las cuotas, porque éste es un factor variable e indeterminado y, por lo tanto, tiene que dar resultados de la misma índole, los cuales no estarán nunca en relación con los años y las probabilidades de muerte.
Que las cuotas tengan un valor fijo, porque si ellas se van aumentando es mayor el perjuicio monetario que ocasiona a la Sociedad el hecho de que los socios mueran jóvenes. Pues, en realidad, el socio al ingresar no entra pagando la cuota que le corresponde por su edad (tomando en cuenta el monto del seguro y el tiempo que va a permanecer en ella), sino que paga una cuota menor cuyo valor se ha fijado considerando que todos los aumentos que va a sufrir durante la permanencia en la Sociedad van a sumar la cantidad que debiera haber pagado o van a dar la cuota media mensual que le correspondía por su edad.
Que para obtener el valor de las cuotas se considere: una edad probable de muerte, la edad del socio y el valor del seguro y de estos factores se deduzca entonces la cuota mensual necesaria para formar un capital igual al monto del seguro durante el tiempo que el socio vaya a permanecer en la Sociedad.
Que este valor obtenido se debe reducir, considerando el capital que obtiene la Sociedad durante el tiempo que falta hasta la edad probable de muerte que se haya tomado al capitalizar los intereses de estas imposiciones.
Que para hacer esta reducción debe tomarse en cuenta el número de socios que la Sociedad tenga y la edad de ellos, en tal forma que todas estas imposiciones reducidas produzcan durante cierto período (un año) una suma con la cual se pueda responder al término medio de fallecimientos que ocurren durante él y quede al mismo tiempo un fondo de reserva.

Creo que de esta manera podemos formar un verdadero SOCORRO MUTUO, que responda altamente a sus fines y sea beneficioso para todos.

San Bernardo, 20 de julio de 1921.

Se me contestó en la crítica hecha a mi trabajo, por el Gerente de la Sociedad:

Crítica hecha por la Sección al Estudio sobre los Estatutos de la Sección de Seguros de Vida del Club Militar.

El trabajo del señor Teniente Hormazábal merece un sincero aplauso por la forma y fondo como trata la materia y sin duda alguna existen vacíos en nuestros Estatutos que a juicio del infrascrito deben ser tratados en una Junta General de Socios. Estimo que con tal objeto el trabajo en referencia sería de gran utilidad; pero habría conveniencia de no publicarlo porque puede llevar a duda a nuestra Sociedad entre sus asociados.

Voy a referirme a las observaciones que el autor del trabajo hace sobre falta de equidad en el pago de las cuotas por los socios. Efectivamente la hay, pero impuesta por la necesidad de constituir la Sociedad. En una mutualidad como la muestra cuyos socios deben ser los miembros del Ejército solamente, no se puede aplicar las mismas reglas que en una Sociedad Comercial en que el número de socios. puede ser ilimitado y en que el capital sirve para darle un giro comercial y lucrativo.

Todo esto va en abono de que nuestra Sociedad no es comercial sino una verdadera mutualidad, es decir, algunos sacrifican más que otros para conseguir el bien común.

Como dije antes, el cálculo numérico fue desplazado en este artículo para dar entrada a la ayuda mutua, al sentimiento altruista.

El trabajo, como lo he dicho, es sumamente interesante y concienzudo; pero por el momento nuestra Sociedad no resiste el cálculo en beneficio personal, sino que tiene por base, más que todo, el beneficio de la colectividad durante algunos años; después, los beneficios serán enteramente equitativos y ajustados al cálculo con relación al dinero que cada uno aporte.

Por lo demás, estimo que la diferencia de algunos pesos es bien aprovechada llevando el auxilio a las familias que tienen la desgracia de perder a quien les da su sostén, como es el padre, o de quien es por lo menos, lo esperan, como son los hijos.

Dije en mi refutación a dicha crítica:

San Bernardo, 2 de diciembre de 1921.

Señor General…

Estado Mayor General, Santiago.

Mi General:

A pesar de que mis deseos eran enviar a Ud. un proyecto sobre la forma en que los socios debieran contribuir a la formación de los fondos de nuestra Sección de Seguros de Vida y el valor que las cuotas debían tener, según la edad de cada socio; de manera que éstas correspondieran a los intereses de cada uno y por otra parte fueran en beneficio de la Sección; es decir, se estableciera un sistema práctico y equitativo para todos, cualidades que no reúne el sistema actual de pago que fijan los Estatutos, diversas consideraciones que las doy a conocer más adelante me han hecho desistir de esta idea por estimar que hay también otros puntos que resolver y reformar, a fin de que este proyecto no sólo produzca como único beneficio una equidad en el pago de cuotas, sino también uno mucho mayor, dándole más estabilidad a nuestra Sección, más amplitud a la noble misión que llena y una ayuda más grande a los que sean sus socios.

Por eso me permito exponer a Ud. los puntos que en mi opinión deben reformarse y las razones en que para ello me baso, con el objeto que puedan ser tratados en la próxima reunión general de socios y entonces creo que no habría inconveniente para que en ella se acordara nombrar una comisión que estudie un proyecto de nuevos Estatutos.

Mi opinión respecto a las condiciones y prácticas que deben estipular los estatutos, se basa en el trabajo que envié a ese Estado Mayor General para su publicación en el Memorial, que Ud. ya conoce, y en el cual hago ver las notables deficiencias de los actuales.

Esto mereció algunas observaciones que me fueron entregadas por escrito, referente a las razones en que yo me basaba para indicar que en los Estatutos debían reformarse aquellos artículos cuya deficiencia se hacía ver.

Creo que la única forma de que nuestra Sección se pueda levantar monetariamente sin que sea gravoso para algunos y al mismo tiempo barato para todos, es la de que los socios contribuyan como lo indico en la última parte de mi trabajo, es decir por medio de una cuota fija y así se produciría el bienestar moral entre sus asociados, al ver que todos ayudan proporcionalmente y en forma equitativa al alto fin de la Sección; lo que contribuye a levantar su prestigio y no sólo el de ella sino también el de nuestra digna Institución.

Por eso, como la idea de la reforma de los Estatutos como yo indico, descansaría en malos fundamentos si las observaciones que se hacen a mi trabajo no tuvieran ninguna objeción; me voy a permitir refutarlas aduciendo nuevas razones para consolidar lo ya dicho.

No me aparto en ningún momento del sentimiento de compañerismo que debe reinar en nuestra Institución y que debe servirme de guía en todos aquellos aspectos que tiendan a ayudarnos mutuamente o a beneficiar a la colectividad, comprendo la grandeza de él y ojalá siempre supiéramos emplearlo, porque hacer el bien es muy hermoso y saberlo hacer es difícil.

Al tratar yo en mi trabajo el artículo 56 de los Estatutos que se refiere al pago de las cuotas, se me observa que en realidad existe esta falta de equidad en la contribución de cada socio, pero que ello es necesario aceptarlo por compañerismo; por ser la única forma de solucionar el problema «Socorro Mutuo», que tan altos y tan nobles fines tiene, y por lo tanto, el que algunos sacrifiquen más que otros para conseguir el bien común, es algo que enaltece el nombre de nuestra Sección y el de sus asociados cuando existe la imposibilidad de otro medio. Pero pregunto yo ¿es esto imposible y en esta forma hemos llegado a obtener el máximun del bien que queremos hacer, lo que constituiría el ideal? Creo que no, porque como se verá, se puede aumentar la ayuda monetaria y disminuir las deficiencias actuales.

En las observaciones se me dice que el número restringido de socios con que cuenta y contará siempre la Sección no permite establecer como sistema de pago la cuota fija, que es el único que reúne condiciones favorables y equitativas para todos y, que si así se hiciera, esta tendría que ser tan subida para los de mayor edad que nadie podría entrar, por lo cual la Sociedad quedaría en situación de no poder responder a sus compromisos; o para salvar esto, habría que fijar para los socios jóvenes cuotas prohibitivas muy altas.

También se me dice a favor del sistema actual, que esta situación anormal del pago de cuotas tendría su fin cuando sólo queden en la Sociedad los socios jóvenes y que desde esa fecha, se produciría en la Sección la equidad para todos.

¿Cuánto tiempo pasará para que ocurra esto? Considerando el artículo 56 de los Estatutos 20 a 30 años.

Cuando se trata de alcanzar algún buen fin, como el de nuestra Sección, muchas veces es necesario establecer normas que en un comienzo puedan carecer de absoluta justicia o igualdad, pero que al poco tiempo después dan sus frutos verdaderos; y este es el caso en que el sentimiento de compañerismo y abnegación por los demás, substituya esas pequeñas deficiencias. Pero, ¿nosotros los socios fundadores de una sociedad, podemos considerarnos tranquilos y creer que hemos formado un socorro mutuo, cuando ha sido necesario para ello, establecer en sus Estatutos prácticas anormales que persistan durante 20 a 30 años?

Quedaría resuelto así el primer punto de las observaciones, es decir, la Sección no puede fracasar por imposiciones de cuotas fijas y con respecto al segundo, este seguro es sumamente barato.

Con respecto a los dos primeros puntos creo que se puede llegar a obtener este resultado, no permitiendo solamente el derecho a ser socio a los Oficiales o a los empleados especiales del Ejército que estén en la categoría de éstos, sino también permitiendo el ingreso a todo el personal de Suboficiales del Ejército y en este caso partiendo de lo ya establecido con respecto de las cuotas se podrían fijar primas más chicas para seguro de menor valor, tal como se hace en la Mutual de la Armada. ¿Se perjudica la Sección monetariamente en esto? En ninguna forma.

¿Por qué entonces no incluimos en la Sección a los Suboficiales del Ejército?

Hace tiempo oí hablar de la formación de un Club Militar para este personal y con ese objeto se lanzaron ideas y se escribieron algunos artículos en La Bandera apoyando este proyecto.

¿Qué beneficio tan grande o qué necesidad llenaría una Institución así? Me parece que casi ninguna, porque ellos tienen su residencia fija y para la mayoría sería solamente una nueva contribución. En cambio, hay numeroso personal que no tiene un seguro, una pequeña ayuda de la cual echar mano en un momento difícil. ¿No sería doblemente beneficioso incluirlos a ellos en esta Sección?

Finalmente, al término de mi folleto decía:

Conclusión.

Expuesto mi trabajo, su crítica y la refutación que a ella hago, quiero sintetizar para mayor claridad de los señores Oficiales, las ideas que en él sostengo.

Considero que sobre las muchas otras deficiencias importantes que deben corregirse en los actuales Estatutos de la Sección (las cuales expongo), prima la necesidad imperiosa de modificarlos en el sentido de establecer una cuota que sea justa, equitativa y fija para cada uno, según su edad. Estoy en la convicción absoluta de que esto es realizable y afirmo que con este sistema lógicamente normal, nuestra Sección no va al fracaso económico como se me indica en la crítica y como es el parecer de muchos. Al contrario, se levanta monetaria y moralmente, porque el prestigio de una Sociedad como la nuestra no sólo depende de sus fines, sino también de los atinados medios empleados para conseguirlos.

Por otra parte, no dudo que el sentimiento de compañerismo del cual siempre hacemos gala, una vez más demostrará lo bien cimentado que se encuentra entre los miembros del Ejército y será para nosotros los Oficiales jóvenes un nuevo ejemplo, después de tantos que hemos palpado desde nuestra iniciación en la carrera, ejemplo en el cual sabremos apreciar la sinceridad con que éste se practica; pues, todos los socios actualmente beneficiados con el pago de cuotas muy inferiores a las que normalmente les correspondería por su edad, estarán de acuerdo en reconocer estas deficiencias y el aumento justo que se les haga en ellas, no producirá su retiro de la Sección. Así podríamos decir con nuestra frente muy alta: «Tenemos una Sociedad de Socorros Mutuos que honra y prestigia a nuestra Institución, fruto verdadero del compañerismo en el Ejército».

Naturalmente que los socios jóvenes también experimentaríamos un pequeño aumento en las cuotas, pero en cambio siempre pagaríamos lo mismo, hasta nuestro fallecimiento; no como ahora en que llegaremos a grados superiores pagando $70 a $80 mensuales. (Según tabla del pago de cuotas).

A consecuencia de la cuota fija y equitativa (como beneficio para todos), vendría el aumento del valor del seguro; pues como también lo pruebo, éste actualmente es para los socios jóvenes mucho más caro que los seguros comerciales indicados por la misma Sección en sus cuadros de balances y circulares, con los cuales se ha comparado el nuestro para manifestar que es el más barato, estando por consiguiente, en un lamentable error.

Establecida así en forma sólida las bases de muestra Sección, vendrían para ella mejores días que los pasados, en que hemos conocido bien de cerca los enormes tropiezos. Muchos de los socios que se han retirado o de las personas que hasta hoy día no han querido ingresar por dudar de sus condiciones o estabilidad, lo harían en la confianza de encontrarse garantidos; es muy difícil derrumbar un edificio moral sostenido por columnas tan poderosas como son los sentimientos de justicia, equidad y compañerismo bien entendido.

No es posible que si necesitamos ayuda la busquemos fuera de nuestra Institución y sería raro que siendo tantos, no la encontráramos entre nosotros mismos; por eso la Sección Seguro de Vida debe mantenerse, no debe morir, es necesario que viva, pero que crezca y se agigante rectamente.

II
DE ARTILLERO A INFANTE

No cumplía aún los 18 años cuando vestí por primera vez el uniforme de Teniente 2° de Infantería, ostentando en el cuello de mi casaca las insignias del glorioso y legendario Regimiento Buin. Estábamos en Febrero de 1918.

Yo no era Infante «de corazón», como se acostumbraba decir en jerga militar cuando se desea hacer referencia al arma de su predilección. Me gustaba el arma de artillería y a fin de ver realizadas mis aspiraciones, me había consagrado con empeño y cariño al estudio de su técnica, dentro de los reducidos elementos de que podíamos disponer en nuestra calidad de alféreces.

Fiel a mis ideas, al hacerse en el Curso Militar la consabida y tradicional separación por armas, poco tiempo antes de nuestro egreso de oficial, me incorporé al grupo de los alféreces «artilleros». Estaba seguro de que mis esperanzas no se verían frustradas, ya que de acuerdo con las normas seguidas en la Escuela Militar, tenía opción a elegir arma por contar con buenas calificaciones y tener además una buena antigüedad entre mis compañeros, que en total alcanzábamos, creo que a 115. Pero, cuando menos lo esperaba, al notificársenos oficialmente del arma a que se nos había destinado, tuve la sorpresa de saber que se me había incluido entre los futuros Oficiales de Infantería.

Confieso que me impresionó vivamente esta determinación de la Dirección de la Escuela. Aconsejado por mis propios compañeros, que tal como yo vieron en esto una injusticia, me presenté al capitán Comandante del Curso Militar, Jefe a quien mirábamos como un hombre bondadoso, sano y bien intencionado, pero débil de carácter. Le faltaba esa condición tan hermosa que permite al Jefe, en el ejercicio de sus funciones, dominar fácilmente sus subordinados y resistir, con tranquila firmeza y sin sobresaltos, las presiones de sus superiores, cuando éstas se ejercitan contrariando las disposiciones o normas existentes.

Mi Capitán escuchó con atención mi reclamo y me prometió buscarle una solución o darme las razones que habían motivado tal medida. Al día siguiente, serio y ceremonioso, dijo en presencia de mis compañeros: «Con respecto al alférez Hormazábal, la Dirección de la Escuela ha estimado que también deben salir a Infantería los buenos oficiales». Existía por aquellos tiempos el prejuicio de que por lo general se destinaban al arma de Infantería los alféreces que no habían podido incorporarse al escalafón de las otras armas, al parecer, las únicas solicitadas o preferidas. La explicación que se me dio, al ser verdadera, debió halagarme altamente. Pero no lo fue así. La realidad era por desgracia, otra: Uno de mis compañeros, muchacho simpático y buen amigo, deseaba salir también al arma de Artillería; pero, como sus calificaciones no eran muy recomendables y su antigüedad había que buscarla entre las últimas del curso, no tenía probabilidad alguna de ser incluido en la lista de los artilleros, cuyo número de plazas era limitado.

Para remediar su situación, movió entonces “sus palillos”. Vivíamos esa época en que el fracasado régimen parlamentario estaba en todo su auge. Los senadores y diputados eran “palos gruesos” que intervenían en todos los asuntos y gestionaban en las oficinas de los Ministerios y Reparticiones Públicas lo que convenía a sus intereses o al de sus amigos. Corrientemente, las autoridades de Gobierno tenían que ceder a las peticiones de estos caballeros si deseaban evitarse un mal rato o no querían ver, como ocurrió muchas veces, un debate de censura o interpelación en el Parlamento y, con ello, la caída inminente del Ministerio.

No pretendo decir que en el caso que nos ocupa, la cosa hubiera podido tener esta trascendencia; pero el hecho es que las gestiones realizadas ante sus amigos políticos, por mi afortunado compañero, dieron el resultado deseado. Su problema se solucionó en forma oportuna y sencilla: él pasó a ocupar la plaza que a mí se me quitó, según las explicaciones de mi estimado Capitán, porque «la Dirección de la Escuela había estimado, etc.».

Muy pronto olvidé este pequeño incidente, el cual, pasadas las primeras impresiones, dejó de tener para mí la importancia que al principio le había atribuido. Al fin y al cabo, el Oficial —pensé— cualquiera que sea el arma o servicio en que actúe, encuentra, siempre que lo desee, un amplio y dilatado campo para el desarrollo de sus aptitudes y condiciones.

Por otra parte, pensé también que nada iba a obtener si insistía en este asunto, a no ser que lo hiciera como mi amigo, por conductos extraños a los del propio servicio, procedimiento que siempre miré con malos ojos y que mi padre, entonces profesor de la Escuela Militar, tampoco me lo habría permitido. Por la vía del servicio, estaba casi seguro de no contar con el apoyo de nuestro Capitán instructor de Artillería, lo que sin duda era un factor decisivo. Mi Capitán se había demostrado indiferente por lo que me ocurría. En esto no dejaba de encontrarle razón. Le había oído decir a él, en una de nuestras conversaciones de servicio —al referirse irónicamente a todos aquellos de mis compañeros que habían evidenciado interés por el estudio de la parte técnico-matemática de la artillería—, que «para mandar una batería no se necesitaban números sino que pantalones».

Era ésta una opinión circunstancialmente de peso, por la autoridad que la emitía. Y desde este punto de vista, indudablemente que yo ocupaba ante él una situación desventajosa, pues sentía especial afición por el estudio de las matemáticas y en cuanto a “pantalones”, era lógico, según su criterio, que me consideraba no tenerlos: a los 17 años, mi contextura física era aparentemente débil, todavía no conocía el uso de la navaja o máquina de afeitar y era además, por temperamento, más bien callado que amigo de los gritos o de las envalentonadas. Estaba muy lejos de tener arrestos de muchacho diablo o amatonado. Según algunos, estas manifestaciones exteriores son determinantes para apreciar las condiciones de hombría y de entereza de carácter, decisión o fuerza de voluntad de los hombres; condiciones a las que creo quiso hacer alusión nuestro Capitán, cuando habló de «los pantalones que se necesitaban para mandar una batería».

Al ocuparme de estos detalles, no es mi intención querer representar esta desilusión inicial de mi carrera, de insignificante trascendencia. Lo hago porque después, en el curso de ella, vi muchas veces tronchadas o postergadas, por funestas influencias políticas, las justas y legítimas aspiraciones de Jefes y Oficiales distinguidos, sin que ninguna razón de servicio sirviera para reivindicarlos de sus derechos arbitrariamente atropellados. Lo hago, porque en otras ocasiones vi también cómo por simples apariencias se juzgaba y calificaba valores profesionales efectivos, y cómo, guardando las apariencias de corrección y seriedad, se transgredían abiertamente sanos principios y claras disposiciones legales, si así convenía al momento o era la consigna llegada desde lo alto.

Posteriormente, en el curso de los años, fui poco a poco posesionándome de otras modalidades no propias del Ejército, sino como podríamos decir, de carácter criollo, netamente chilenas. Así fue como comprendí que estaba muy lejos de poder ser conceptuado como «roto bien hombre»; no era bueno para el trago y para las fiestas, para esas en que la amistad y demás manifestaciones del alma y del espíritu se miden en litros y se valorizan por la cantidad de licor ingerido.

La experiencia me ha enseñado que el ser poco adicto a estas modalidades tan propias de nosotros, los chilenos, le resta al individuo chances en su lucha por la vida, donde un almuerzo o comida regados con abundancia o exceso, forma siempre el número principal de todo festejo a la autoridad o al influyente personaje, generándose muchas veces en un ambiente saturado de alcohol, la carrera ascensional estrepitosa de un desconocido, y siendo en otras ocasiones un brindis hecho a tiempo y desbordante de falsas alabanzas, el origen de los méritos y virtudes de un orador oportunista y adulador.7

III
AGITACIONES POPULARES.
LA FARSA ELECTORAL DE LAS DEMOCRACIAS

Contrariando mis inclinaciones, salí pues a Infantería, arma en la que muy luego, lleno de nuevas esperanzas e ilusiones, inicié mis actividades de Oficial.

Como «no hay bien que por mal no venga» debo a esta arma mucho de lo bueno y de lo bello que aprendí en el Ejército. Tuve la suerte de servir en las primeras etapas de mi carrera bajo las órdenes de tres Jefes prestigiosos que fueron, sucesivamente, los Comandantes del Regimiento de Infantería Buin N°1. No deseo decir con esto que no los hubiera en las otras armas, sino destacar el hecho de que al iniciar mis funciones como Oficial, sentí sobre mí la benéfica y vivificante acción del buen Jefe y del buen ejemplo, aspiración suprema de todo aquel cuyo oficio consiste en saber mandar y saber obedecer.

¡Con qué orgullo y satisfacción recuerdo a estos Jefes que guiaron mis primeros pasos y fortalecieron mi espíritu!, induciéndome con su ejemplo y sus consejos a encuadrar siempre mis acciones en normas justas, sanas y dignas. Fueron ellos: el Teniente Coronel Aurelio Carvallo, mi primer Comandante, hermano del General Julio Carvallo a las órdenes de quien también tuve el agrado de servir mientras comandaba la primera División en Antofagasta; el Teniente Coronel Quintiliano Barboza y el Mayor Arturo Montesinos, Jefe este último a cuyas órdenes continué después en la Escuela de Suboficiales, hoy Escuela de Aplicación de Inantería.

En esos tiempos, los Oficiales que salían de la Escuela Militar tenían la suerte de iniciarse de inmediato en el mando e instrucción de las tropas, siendo muy raro el caso de que un Teniente 2° no tuviera a su cargo la totalidad de la instrucción del Contingente de reclutas de su Unidad, como nos ocurrió a los seis Oficiales destinados al Regimiento Buin. Las Compañías tenían entonces una dotación de 60 ó más Conscriptos y un buen número de Cabos y Subotficiales instructores. Se contaba, además, con elementos de trabajo, con suficiente munición para la práctica de los ejercicios de tiro, con vestuario y equipo para la buena presentación de las tropas y con la seguridad de ver terminados los diferentes períodos de instrucción del año militar, aún cuando nunca faltaban, como ahora, servicios extraordinarios por huelgas, formaciones de presentación, etc. Eran sin duda, para los profesionales de verdad, tiempos más felices que los de hoy.8

Después de corta permanencia en el Buin, comencé a darme cuenta lo que eran y significaban para el país las actividades político-sociales, materias que hasta ese momento me eran desconocidas. Las huelgas que se producían con frecuencia en las diferentes industrias, algunas veces con consecuencias dolorosas, obligaba a las autoridades militares, por orden del Gobierno, a destacarnos con las tropas a nuestro mando, por días y noches enteras en los lugares afectados. La misión era siempre la misma: evitar los desmanes de parte de los huelguistas, proteger el trabajo de los no incorporados al movimiento y, en otros casos, el de los obreros tomados del mismo Ejército, con el objeto de continuar labores impostergables.

Conocí así, de cerca, las huelgas de panaderos, de tranviarios, de obreros de los ferrocarriles, de obreros del mineral El Teniente, etc., oyendo muchas veces los discursos de los dirigentes o agitadores y sus peticiones, que son las mismas de hoy y serán las mismas de mañana, porque es evidente que no obstante la legislación social en vigencia, los gobiernos, generados tal como lo han sido hasta hoy, son incapaces de solucionar de manera estable los conflictos derivados de la lucha entre el capital y el trabajo, y de mantener el equilibrio económico de una nación, cuya pérdida o descompensación echará siempre por tierra los efectos de las leyes sociales mejor estudiadas.

En este período inicial de mi carrera aprendí a conocer también lo que eran las contiendas electorales y cómo se realizaban las elecciones basadas en el sufragio universal, al decir de algunos, la más bella conquista de las democracias. Me correspondió en numerosas ocasiones concurrir con mi tropa a resguardar las mesas durante el desarrollo del acto electoral. Los ciudadanos: los comprados y los no comprados, llegaban a votar en medio de damajuanas con vino, botellas, pollos, sandwiches y empanadas. Aquello parecía más bien una remolienda criolla que el acto destinado a elegir legalmente los representantes del pueblo.

Recuerdo que en una ocasión, encontrándome a cargo de las tropas en resguardo de las mesas que funcionaban en el edificio ocupado actualmente por el Ministerio de Higiene y Salubridad, fui llamado de urgencia por el presidente de una mesa, alrededor de la cual se había producido un tumulto de vastas proporciones, en que los gritos, los insultos y las amenazas impedían formarse un concepto claro de lo que ocurría.

—Señor Teniente —me dijo el Presidente, visiblemente alterado, al parecer algo bebido y con ese aire de majestuosa autoridad que tomaban algunos en el ejercicio de sus funciones.

—Ud. está aquí a mis órdenes y para hacer respetar la ley; haga el favor de detener a esos dos individuos sorprendidos en cohecho y que impiden, además, sufragar libremente a los votantes.

No había terminado de decirme esto, cuando sus contrarios —cuya filiación política, tal como la del Presidente, nunca me preocupé de averiguar— se desataron en imprecaciones y cargos violentos contra él, contestados a su vez, en igual forma, por el otro bando.

Sin dejarme sorprender por la peroración del Presidente, le dije:

—Tenga la bondad de darme la orden por escrito, señor, para detener a estas personas. Mientras tanto voy a restablecer el orden, haciendo despejar la mesa.

Acto seguido ordené a mis suboficiales lo necesario, consiguiendo en forma rápida y sencilla, la vuelta a la tranquilidad. Pero el señor Presidente de la mesa se negó a darme la orden por escrito, insistiéndome sobre su autoridad.

Ante mi firme negativa y mi actitud manifiesta de no querer entrar en discusiones, después de algunos conciliábulos con sus amigos, talvez apoderados o vocales, desistió tranquilamente de su empeño, continuando las votaciones normalmente.

Permanecí largo tiempo en observación cerca de esa mesa, sin que ningún nuevo incidente perturbara su funcionamiento. Momentos después me imponía que llegaba a votar una de las personas a quien el Presidente había querido hacer detener, eso sí que sin atreverse a extender la orden por escrito.

Así, con el correr del tiempo, en medio de agitaciones obreras, huelgas y elecciones más o menos fraudulentas —la prensa decía que en algunas comunas votaban hasta los muertos— fui adquiriendo conciencia de que nuestro país estaba muy lejos de gozar de esa tranquilidad necesaria para su desarrollo y progreso, formándome la convicción de que los factores que motivaban la desorganización en que vivíamos tenían directa o indirectamente su origen en la baja politiquería que, como una lacra, había llegado ya a todos los rincones del territorio y se había infiltrado en todos los campos de las actividades nacionales, de donde desgraciadamente no había vuelto a salir.

No recuerdo si a fines de 1919 o comienzos de 1920, los Oficiales del Regimiento Buin sufrimos una dolorosa sorpresa que nos afectó muy de cerca. Nuestro Comandante de Regimiento, el Teniente Coronel Quintiliano Barboza, a quien queríamos y respetábamos por sus indiscutibles condiciones de gran soldado y buen jefe, fue relevado rápidamente de su puesto, por aparecer implicado en la comentada conspiración militar del año 19. Fue en esta ocasión cuando por primera vez me di cuenta que la política no sólo intervenía funestamente en los asuntos y actividades del Ejército, sino que también hacía sus víctimas entre los mejores elementos de la Institución.

Nunca he olvidado ese momento en que nuestro Comandante nos reunió para hacer entrega de la Unidad y despedirse de nosotros. En breves y sentidas palabras, sin comentarios, nos dio a conocer su situación y la medida ordenada, adoptando en esa circunstancia la misma actitud, algo cortante, pero serena y tranquila, que siempre había caracterizado todos sus actos.

Por esa misma época, experimentamos también otra sorpresa: llegó a nuestro Regimiento en calidad de detenido, por igual causa, el Comandante Del Canto, hijo del General del mismo nombre, ese viejo y glorioso Soldado de la República Q.E.P.D.9

El Comandante Del Canto permaneció con nosotros varios meses, hasta la terminación del sumario, siendo tratado en todo momento con el respeto que se le debía a su jerarquía y con el afecto que conquistara su persona. En ese tiempo, el Gobierno respetaba las leyes militares, y la Superioridad Militar no patrocinaba tampoco su violación. A esto se debía que los Jefes complicados en dicha conspiración permanecieron detenidos en los Cuarteles y conservaron las prerrogativas de su grado hasta el Dictamen Judicial definitivo.

IV
EL AÑO 1920 Y LA MOVILIZACIÓN MILITAR

El año 1920 señala para Chile la iniciación de un período especial de nuestra vida política. No se trata de un cambio de régimen ni de la variación de nuestros principios republicanos. No. La Constitución y las leyes fundamentales de la República están ahí intocables; pero eso sí que listas, como siempre, para ser interpretadas y aplicadas como mejor convenga a los intereses y fines del momento. En esto no se diferencia mucho un gobierno de otro. Nuestro léxico es rico en palabras y nuestra mentalidad latina, muy flexible y maestra en materia de interpretaciones y explicaciones; por lo que no resulta problema difícil, ya sea para el Presidente, los Ministros o el Congreso Nacional, demostrar hoy, con razonamientos muy jurídicos, la legalidad de lo que mañana puede negarse, haciendo uso de iguales procedimientos. Einstein y su teoría sobre la relatividad, adquieren en el campo político chileno, las características de verdades absolutas.

El panorama nacional que se presenta el año 1920 es otro.10 Tras una larga y movida carrera política ha surgido a las arenas electorales, en decidida actitud de lucha por la conquista de la Presidencia de la República, el Sr. Arturo Alessandri. Joven aún para sus años, ardiente e impetuoso, audaz en sus determinaciones, de fácil palabra y poseedor precisamente, de esa elocuencia necesaria para manejar a las masas, el señor Alessandri denota por su temperamento y modalidades personales la influencia que tiene sobre el individuo, la sangre de sus ascendientes.

Conocedor del ambiente político y de la idiosincrasia de nuestro pueblo, sabe despertarle de su letargo y lo mueve, lo convulsiona, lo impulsa a pensar en sus derechos que hasta entonces, podríamos decir, han figurado sólo en el papel. Lo hace reaccionar vivamente y logra en poco tiempo que la gran masa popular, medite en sus palabras y lo siga. En realidad, ha despertado la conciencia ciudadana: a los humildes les da energía y fe para luchar por sus reivindicaciones; a los poderosos, los obliga a pensar en su egoísmo, en la indiferencia con que han explotado el músculo y el cerebro del pueblo, sin darles pan, techo y abrigo. Estas expresiones repetidas, pronunciadas siempre en todas sus arengas, en todos sus discursos, tiene un efecto mágico. Las multitudes lo aclaman y lo admiran. Mientras más humildes son los hombres, más sensibles son sus corazones, y con mayor fervor acarician toda esperanza reivindicadora.

Al señor Alessandri hay que reconocerle este mérito: ninguno como él conquistó el afecto y la veneración populares; ninguno como él supo llevar al corazón de cada obrero o trabajador, la esperanza de mejores días; la seguridad de un trabajo mejor remunerado y la idea de su propio valer, frente al conglomerado de fuerzas, elementos y valores que sirven de cimiento a la grandeza y progreso de una Nación.

Hasta entonces, el pueblo no había logrado unirse de Norte a Sur de la República para hacer sentir su voz. Sus manifestaciones, sus clamores, sus protestas; la exteriorización de sus necesidades e ilusiones, habían tenido siempre un carácter restringido, local, y algunas veces consecuencias graves y dolorosas. Ahora la situación es distinta. El señor Alessandri ha logrado el contacto y la cohesión entre las multitudes que, sin distinción de oficios, credos o categorías, ven en el ardoroso hombre público, al auténtico defensor de sus derechos.

El les ha revelado y hecho sentir la verdad de su injusta situación y, como el Mesías prometido, ha hecho nacer en cada corazón una esperanza y en cada cerebro, una idea.

Experto psicólogo, conocedor de las debilidades humanas y del poder de las ideas sostenidas por las fuerzas de las masas, el señor Alessandri no se separa más de las multitudes durante toda su campaña presidencial. Vive entre ellas, las agita, las entusiasma a veces hasta el delirio, las impulsa en muchos casos a la agresividad, a la lucha, y hace sentir en el Gobierno de esa época, a la par que su fuerza electoral, la presión convincente de las masas.

El Gobierno, por su parte, se ha preparado también para la lucha, y son evidentes las medidas que toma, dentro de los muchos recursos que le permiten las leyes, para favorecer al candidato de la combinación política contraria, don Luis Barros Borgoño.

Se ha creado así, ya al iniciarse la campaña electoral, un clima político que refleja en todos sus aspectos, una profunda tensión entre las dos entidades en lucha y que, a medida que se avanza en los trabajos pre-electorales, va poco a poco, excitando los espíritus, atizando los odios, despertando los rencores, fomentado los recelos y las desconfianzas. Cada medida tomada por una de las combinaciones políticas en lucha, recibe como respuesta inmediata, la adopción de una nueva medida tomada por la otra.

Y en este juego de golpes y paradas políticas, el Ejército pasa a desempeñar su rol; por supuesto, sin que en ello intervenga para nada el propio sentir de la Institución, contrario siempre, ayer como hoy, a participar en las intrigas o maniobras políticas preparadas por los partidos o por el Gobierno.

Tiene lugar la famosa movilización del año 20. Estamos en el mes de mayo o junio. Ministro de Guerra era el señor Ladislao Errázuriz, cuya proclamación como candidato presidencial a fines de 1924, fue uno de los hechos que precipitó el movimiento militar del 23 de enero del 25.

El Comandante de la I División, Coronel Luis Cabrera, amigo personal e íntimo del señor Arturo Alessandri (posteriormente, en el tercer período presidencial de éste, fue Intendente de Antofagasta y luego Ministro del Interior), informa al Gobierno, telegráficamente, de movimientos de tropas y aprestos bélicos en la frontera peruana. En virtud de estas noticias se decreta rápidamente la movilización y se llama a algunos Contingentes a reconocer Cuarteles. La ciudadanía preocupada hasta ese momento de la contienda política, se desentiende momentáneamente de ésta y, como movida por un solo impulso, vibra entusiasta, desbordante de patriotismo, en todos los confines del territorio. La confirmación y ampliación de las primeras informaciones enviadas por el Coronel Cabrera, hacen pensar en la guerra. Todos creen sinceramente que la hora ha llegado. Los Regimientos comienzan a abandonar sus guarniciones y parten al norte, a Tacna, donde sigue como Comandante en Jefe de la División, el Jefe por cuyas informaciones han obligado al Gobierno, a decretar la movilización, y al Congreso, a votar rápidamente una ley autorizando la inversión de varias decenas de millones de pesos, para atender los gastos que ésta demande.

En Santiago y demás ciudades, de donde parten los Regimientos que las guarnecían, tienen lugar delirantes y conmovedoras escenas de patriotismo. Nosotros, los Soldados que nos alejamos y que, en medio de ellas nos separamos de nuestras familias y de nuestros amigos, nos sentimos hondamente impresionados. No hay nadie que no crea realidad todo esto, que después resulta ser una burda comedia, una farsa inaudita.

La movilización en sí misma, considerada como operación militar, fue un fracaso. Ninguna de las disposiciones previstas y contenidas en los Planes de Movilización confeccionados por el Estado Mayor del Ejército y por las respectivas Unidades, fue considerada. Nada de lo estudiado hasta esa fecha y dispuesto para estos casos se aplicó.

Yo era en ese entonces Teniente en el Regimiento Buin. A los Oficiales de ese grado nos correspondió desde el momento que se decretó la Movilización de la Unidad, atender y controlar las comunicaciones telefónicas. Las órdenes y contra órdenes sobre la fecha de partida del Regimiento, sobre su grado de alistamiento y sobre el cumplimiento de las disposiciones contenidas en el Plan de Movilización, relativas al complemento de su personal, armamento, vestuario, equipo, ganado, etc., se sucedían en forma inusitada, dentro de un mismo día. Todas las autoridades daban órdenes y la mayor parte de éstas eran contradictorias. El Buin las recibió directamente del Ministerio de Guerra, del Estado Mayor, del Comando de la División y del Comando de la Brigada. Reglamentariamente, la única autoridad que debía haber intervenido, era el Comando de la Brigada, a la cual estábamos orgánicamente subordinados.

Después de todo este exceso de medidas ordenadas y rápidamente anuladas, se partió con lo puesto. El Buin no movilizó un solo hombre, a excepción de un Teniente de Veterinaria que le fue agregado. Partió algunos días después de haberse decretado la Movilización en circunstancias que, al procederse normalmente, no podía hacerlo antes de completar su dotación de guerra en hombres, ganado y elementos, lo que era tarea de mayor duración.

Esto mismo o algo semejante ocurrió en casi todas las Unidades que se dirigieron al Norte.

Tres meses más tarde se regresaba a Santiago. Las Unidades habían permanecido concentradas en Tacna y Arica, con todos los inconvenientes propios a una concentración de 15.000 o más hombres, en que ninguna de las medidas de organización, aprovisionamiento, alimentación, higiene, etc., estaban previstas.

Durante el tiempo que permanecimos en el Norte experimentamos muy de cerca la falta de unidad de mando, de coordinación y de método, con que se había ejecutado esta importante operación de carácter, pero de origen y finalidad políticos.

Las consecuencias de la situación descrita no se hicieron esperar. El Comandante de la División y todos los que estuvieron en Tacna, aún cuando fuera de paso, pudieron imponerse de ellas. El engaño de que se había sido víctima y la desorganización observada en todos los servicios, unidos a la imposibilidad de satisfacer las necesidades más apremiantes de los 15.000 hombres ahí concentrados, produjo en corto tiempo, la desmoralización del personal y la relajación de la disciplina, lo que trajo consigo la pérdida de todo concepto de respeto y obediencia.

Creo que el Comandante de la División, Coronel Cabrera, conservará durante toda su vida, patente entre sus recuerdos, los dolorosos cuadros que tuvo ocasión de presenciar y las tristes situaciones a que se vio expuesto, no obstante de ser el Comandante en Jefe de todas las tropas ahí reunidas.

Esta movilización no dejó ni siquiera experiencias provechosas, porque como no se habían puesto en práctica los estudios hechos al respecto, nada se pudo deducir de su fracaso; salvo el convencimiento, por parte de los militares, que se había jugado con nuestra pobre y gloriosa Institución. Al país le costaba sobre 20 millones de pesos, en ese entonces de 15 peniques y no de penique y medio como ahora.

De más está decir que nadie se hizo responsable de nada. Estos hechos no pasaron de ser para las autoridades responsables sino simples detalles, accidentes sin importancia, entre los muchos generados por la corrupción de nuestras normas políticas.

V
UN PRESIDENTE “CONSTITUCIONAL” DESIGNADO POR UN ORGANISMO INCONSTITUCIONAL

En la época que comentamos, muy poco se sabía todavía de las incursiones políticas del señor Alessandri en el seno de la Oficialidad. El mentado proceso militar del año 19, instruido durante la presidencia del señor Sanfuentes, según el cual resultaron comprometidos altos jefes militares, no se pronunció sobre el particular. Sólo a lo lejos, en la sombra, aparecía hábilmente mimetizada la figura del fogoso político que era en ese entonces el señor Alessandri. Después de esto, su nombre comenzó a circular con mayor profusión.11

En agosto o septiembre de 1920 se le sabía en contacto directo con algunos Oficiales, entre los cuales se destacaba el que fue posteriormente su primer Edecán Militar y más tarde, durante el tercer período presidencial, Director General de Investigaciones y Cónsul de Chile en Burdeos: el entonces Capitán Pedro Alvarez Salamanca, de la dotación del Regimiento Buin; Oficial que, encontrándose convaleciente de una enfermedad, solicitó permiso y permaneció en Santiago, durante todo el tiempo que nuestro Regimiento estuvo en el Norte. Ya en el poder, el señor Alessandri recurrió al Ejército cada vez que lo estimó conveniente para el triunfo de su causa política. Esta actitud no le ofreció dificultades, porque en realidad, el señor Alessandri gozaba al principio de su Gobierno de hondas simpatías en el seno de las Instituciones Armadas, especialmente entre los Jefes y Oficiales jóvenes.

Las elecciones de ese año se realizaron en un ambiente de fronda. Con anterioridad a la fecha en que debían efectuarse, existía en Santiago una atmósfera precursora de tempestad. Los ánimos estaban exaltados. Cada uno de los bandos políticos en lucha, se mostraban dispuestos a no cejar en su empeño de alcanzar el codiciado triunfo electoral, cualquiera que fueran los medios para obtenerlo.

Con el objeto de prevenir sorpresas, se dispuso continuamente el acuartelamiento de las Unidades militares, lo que muy luego pasó a constituir una norma ordinaria de vida para los Oficiales y Tropa de la Guarnición de Santiago. Durante el desarrollo de las elecciones y enseguida, durante todo el tiempo que permaneció en funciones en la Municipalidad de Santiago, el Colegio Electoral, se hizo necesario el establecimiento de medidas extraordinarias de orden y seguridad en distintos puntos de la capital y, especialmente, en la Plaza de Armas, donde había que proteger el funcionamiento del Colegio, de la provocación o ataque de las multitudes alessandristas que afluían hasta ese sitio.

A pesar del dinero gastado por cada una de las combinaciones políticas y del empleo que se hizo en gran escala de todos los ardides y recursos conocidos en el campo de la política, para realizar el “sufragio universal”, ninguna de las dos corrientes que se disputaba el sillón presidencial obtuvo un resultado que evidenciara su triunfo definitivo: El señor Barros Borgoño había alcanzado una débil mayoría, pero de la otra parte había numerosas reclamaciones pendientes; en tal situación, después de oídas y resueltas estas últimas, le correspondía decidir al Congreso Nacional. No era por supuesto tarea sencilla, en medio del ambiente en que se vivía. Ante el temor por un lado, de que constituido éste, su fallo fuera favorable al señor Barros, y por el otro, de que no se diera número para sesionar constitucionalmente; los políticos con ese arte magnífico que poseen para darle visos de legalidad a lo ilegal, acordaron la constitución de un Tribunal de Honor, a fin de que dirimiera el “impasse” producido. Este organismo, de hecho y de derecho, inconstitucional, designó al Presidente “constitucional” de Chile, eligiendo entre los dos candidatos, al señor Alessandri. Era, en realidad, al único que se podía elegir, si se quería evitar trastornos irreparables. Las masas estaban ensoberbecidas. El señor Alessandri las había sabido mover y preparar.12

VII
GUILLERMO LABARCA Y EL SAQUEO ELECTORAL DEL AÑO 24

A los primeros pasos dados por el señor Alessandri en el terreno escabroso de la introducción de la política en el Ejército, siguieron muchos otros, cada vez más graves y funestos para la estabilidad y prestigio de la Institución que durante su último período presidencial tratara con tanto encono y apasionamiento, olvidando que todo lo ocurrido en el Ejército, después de su primera intervención y a través de la convulsionada vida política de nuestro país, ha sido la consecuencia directa o indirecta de sus propios actos y procedimientos.

El año 24 es una fecha que no puede ser olvidada por ningún militar. En las elecciones de marzo de ese año se consumaron los peores atropellos y fueron numerosos los Oficiales y miembros de las Fuerzas Armadas que, sintiéndose resguardados por el Gobierno, intervinieron delictuosamente en el acto básico de las democracias, el cual, por la forma en que las mismas democracias lo realizan, no es otra cosa que la más completa mistificación de la voluntad popular. El cohecho fue el menor de los delitos que ahí se practicó. Las mesas fueron asaltadas y las urnas y los registros robados. En todo esto le cupo actuación, desgraciadamente, a muchos de nuestros compañeros.

Pero ellos no fueron en realidad los principales y únicos culpables. Fueron únicamente los simples ejecutores de los delitos consumados. La inspiración, la orden o la insinuación vino desde lo alto. Nuestros compañeros sirvieron de inocentes instrumentos.

Era, a la sazón, Ministro del Interior subrogante por renuncia del titular, el señor Guillermo Labarca H. y Ministro de Guerra, el General don Luis Brieba. Con anterioridad a la elección, se buscó en las diversas unidades «oficiales decididos», para designarlos Delegados del Gobierno en los lugares que interesaba hacerlo. En mi calidad de Teniente de la Escuela de Infantería, tuve ocasión de presenciar personalmente este reclutamiento de oficiales, realizado entre nosotros por el Edecán del señor Alessandri, Capitán Alvarez, el mismo en cuya casa, diez años después, se reunieron los complotadores que derrocaron el Gobierno Constitucional del señor Montero.

Al Oficial que aceptaba la insinuación se le garantizaba su nombramiento inmediato para el cargo indicado, lo que en efecto ocurrió con dos de mis compañeros de Escuela que participaron como Delegados del Gobierno, en el asalto a las mesas, verificado en los alrededores de Curicó. Vino después lo natural y lógico: las reclamaciones y, como consecuencia de esto, las sanciones para los Oficiales culpables. Varios de mis compañeros estuvieron a punto de perder su carrera. Solamente después de algunos meses de disponibilidad o arresto y de numerosas gestiones y diligencias hechas en las esferas de Gobierno, pudieron recuperar su situación en el Ejército. Durante ese tiempo no tuvieron defensores. Aparecían actuando solos, por propia iniciativa. El Gobierno, interpelado en las Cámaras, nada sabía de cómo se había producido la intervención armada de estos y otros Oficiales, quienes en realidad, hasta el día en que se les fue a sacar de sus Cuarteles para consumar los designios gubernativos, no habían tenido nunca ninguna injerencia o participación en cuestiones políticas.

Las elecciones de marzo, mejor dicho, los atropellos, los asaltos, los robos y apaleos verificados en dicha elección, al amparo o protección del Ministro del Interior señor Guillermo Labarca, no hicieron otra cosa que agravar la situación del país y ahondar los antagonismos existentes.

El Senado se ocupó extensamente de todo lo ocurrido. Voces airadas de protesta y condenación surgieron de los bancos opositores, pidiendo sanción para los culpables. Como siempre, fue el Ejército la víctima propiciatoria.

Interesante es recordar lo dicho en el Senado, por los Senadores señores Gonzalo Bulnes y Eduardo Opazo:

Sesión 10ª extraordinaria del 18 de marzo de 1924.—El señor Bulnes: «Nadie podría decir dónde culminaron los abusos, dónde se pusieron en práctica los procedimientos más atentatorios para barrenar la voluntad popular: cuál fue la cima más alta de la intervención. Pero sí puedo decir que en todos los puntos donde hubo lucha, ésta se vio manchada por la intervención electoral más descarada y, lo que es más grave, por la intervención de miembros del Ejército.

»El Ejército es una Institución que para mí es muy querida doblemente. No sólo como Institución nacional, sino también como Institución familiar…

»Tengo razones muy fundadas para querer al Ejército y, por lo mismo, me son muy dolorosos los cargos que se dirigen en su contra. Y es preciso rendirse a la evidencia que tales cargos son justificados, porque al leer los diarios se ve que personas responsables y respetables individualizan nombres y se citan casos claramente determinados.

»La tropa fue colocada en diversas ocasiones en los puntos de acceso a los caminos públicos, para impedir que los ciudadanos se acercaran a votar en las mesas electorales; y en las poblaciones donde eso no se pudo hacer, individuos de la Oficialidad o de la tropa del Ejército o de Carabineros arrebataron los registros electorales.

»En todas partes veo este cuadro profundamente doloroso para mí, y yo quisiera morir con la satisfacción de poder decir que el Ejército de Chile mantiene la pureza que siempre tuvo; que es la piedra de amparo de las Instituciones nacionales. El señor Ministro de la Guerra ha ofrecido castigar a los culpables. Yo deseo que eso suceda. Lo deseo por él y por el país; pero deseo que eso suceda de verdad sin contemplaciones para nadie, ni para los grandes ni para los chicos, ni para los Jefes, ni para los Oficiales, ni para los Soldados. Y lo deseo a fin de que esa Institución nacional quede de nuevo en la pureza de los antiguos tiempos, con la pureza con que la hemos mirado y admirado desde nuestra niñez.

»He visto en los diarios una nota consoladora. Es una protesta de los Oficiales del Regimiento Dragones, de Curicó, que no es anónima, señores Senadores: un grito del alma del Ejército, que reivindica sus fueros y su honor. Ojalá el señor Ministro escuche este grito, que sale de lo más íntimo de la institución militar y castigue severamente a los culpables; y si no hace eso, tendremos el dolor de decir que el Ejército de hoy y de mañana no será el de ayer.»

«Nos encontramos en presencia de una serie de graves problemas. La libra esterlina según la cotización de hoy vale 46 pesos, lo que significa que estamos colocados al borde de un abismo. Mañana, si esto sigue, si continúa la desconfianza, porque la causa de esta desvalorización de nuestra moneda no es sino la desconfianza, nuestra moneda seguirá perdiendo su valor y llegarán días muy tristes para la República. Los obreros no podrán vivir con su salario. Los empleados no podrán vivir con su sueldo…

»Quizás sea ésta, señores Senadores, la última vez que tenga oportunidad de hablar en público, por lo menos será la última en que tenga el honor de hablar desde este banco; por eso mismo yo quiero que estas últimas palabras mías sean una manifestación de protesta contra lo que ha sucedido; un grito del alma en favor de nuestras viejas libertades; la execración del despotismo que se dibuja con caracteres siniestros en el horizonte de la República.

»Para conjurar las justificadas inquietudes de la hora actual no hay otro recurso posible que volver al respeto, al derecho de las instituciones.»

Sesión 14ª. extraordinaria, del 27 de marzo de 1924—El señor Opazo (Eduardo): «Pero antes de este momento, mientras el poder electoral ejerce sus funciones, ni el Presidente de la República, ni la opinión pública, ni nadie, puede intervenir en los actos de aquel poder para presionarlo o para impedir sus funciones.

»Lo contrario es francamente atentatorio a los derechos del país, es anular el sufragio.

»No es otro el delito que ha cometido el Presidente de la República, primero, allá en noviembre, en los Sauces, y después, el domingo 2 de marzo, en las provincias de Curicó, Talca, Ñuble, Bío-Bío, Malleco, Llanquihue y Chiloé. Todas esas elecciones son totalmente nulas por la intervención del Presidente de la República y el abuso que hizo de la Fuerza Pública.

»Se dice, señor Presidente, que el Ejército se ha manchado por la intervención que tuvo en la última lucha eleccionaria. Yo no lo creo. El Ejército no se mancha con tanta facilidad. Se habrán, sí, manchado los que ordenaron y dispusieron esta intervención; los que tienen la responsabilidad política del Gobierno; pero el Ejército, no. Se habrán así mismo manchado algunos militares que no tienen conciencia de sus deberes, pero no el Ejército. Yo he tenido siempre para mí que los militares de mi patria tienen el mismo concepto que Alfredo de Vigny tenía del honor: el honor es la poesía del deber.

»Los militares de Chile tienen esa religión del deber y no creo que la hayan olvidado. En cambio, muy grande es la culpa de los que se valieron del Ejército para cometer esos delitos en contra de las libertades públicas de mi patria. Grande, muy grande, es la responsabilidad de los Ministros que presidieron la elección del 2 de marzo, como lo es igualmente la del Presidente de la República que mantuvo en sus puestos a esos Ministros una vez producida la renuncia del señor Maza.16

VIII
EL 5 DE SEPTIEMBRE DEL 24 Y EL 23 DE ENERO DEL 25

Después de las elecciones de marzo los acontecimientos se precipitaron y, como en un cinematógrafo, las escenas cambiaron de fondo y ambiente, según los protagonistas y las consecuencias de los mismos hechos que se iban produciendo.

Esperado por unos, imprevisto para otros, espontáneo por parte de los militares, se produjo el 5 de septiembre cuyas causas y finalidades se encuentran explicadas en el manifiesto al país del 2 del mismo mes. Decía dicho documento en algunas de sus partes:

La corrupción de la vida política de la República llevaba a nuestras instituciones a un abismo hacia el cual la propia Carta Fundamental empezaba a resbalar, empujada por intereses meramente personales.

Los elementos sanos se habían alejado de la acción pública por un tiempo tan dilatado, que sentían ya pesar como una culpa su abstención.

La miseria del pueblo, la especulación, la mala fe de los poderosos, la inestabilidad económica y la falta de esperanza en una regeneración dentro del régimen existente, había producido un fermento que irritaba las entrañas de las clases cuya lucha por la vida es más difícil.

Y de todo esto se alzaba la inminencia de una contienda.

Este movimiento ha sido el fruto de las circunstancias. Su fin es abolir la política gangrenada; y su procedimiento enérgico, pero pacífico, es obra de cirugía y no de venganza o castigo.

Se trata de un movimiento sin bandera de sectas o partidos, dirigido igualmente contra todas las tiendas políticas que deprimieron la conciencia pública y causaron nuestra corrupción orgánica. Ninguno de los bandos podrá arrogarse la inspiración de nuestros actos, ni deberá esperar para sí la cosecha de nuestro esfuerzo.

No hemos asumido el poder para conservarlo.

No hemos alzado ni alzaremos un caudillo, porque nuestra obra debe ser de todos y para todos.

Las declaraciones de los militares eran sinceras, eran absolutamente honradas y denotaban un elevado espíritu cívico. El movimiento había sido «el fruto de las circunstancias», «sin banderas de sectas o partidos», «dirigido contra todas las tiendas políticas que deprimieron la conciencia pública y causaron nuestra corrupción orgánica», etc. Pero no lo entendieron así ni quisieron creerlo los partidos que formaban la oposición en esa época. Cegados por la ambición e incapaces como siempre, de interpretar las palpitaciones del alma nacional, creyeron que el movimiento militar de septiembre guardaba relación con el movimiento revolucionario que ellos preparaban para noviembre de ese mismo año, o por lo menos, que podrían sacarle partido, orientándolo hacia los objetivos que ellos pretendían alcanzar en su proyectada revolución. Al parecer, pensaron, simplistamente, que como el golpe militar había dado por tierra con un régimen que les era contrario, debía éste patrocinar o amparar sus propios designios políticos o intereses de partido, tanto o más funestos que los de sus adversarios.17

De cierto modo, tenía su explicación este falso miraje de los acontecimientos; varios altos personajes comprometidos en el movimiento revolucionario que se preparaba para noviembre, habrían logrado, con audacia y cinismo, incorporarse al movimiento de septiembre y actuar en forma destacada como sus patrocinantes y defensores: bastarda usurpación de que siempre son víctimas los sanos movimientos ideológicos y que concluyen por desnaturalizar la pureza de éstos. Fue así como seguros o esperanzados en el éxito de su causa, que no era por cierto la de los militares, comenzaron a actuar como saben hacerlo, sin mostrarse, sin hacer demasiada ostentación de sus personas, realizando cautelosamente sus gestiones. Un comité unionista de carácter secreto, entró en acción e inspiró, en diversas ocasiones, los actos y decisiones del Presidente de la Junta de Gobierno, general Altamirano. No tengo antecedentes sobre la fecha en que comenzó a actuar este comité del cual formaban parte numerosos civiles y algunos jefes y oficiales en servicio activo, pero me consta, sí, que actuó mientras la Junta de Gobierno permaneció en funciones y que uno de sus miembros más conspicuos al general Presidente de la Junta, formulaba las peticiones o acuerdos adoptados.

Por una casual circunstancia, yo estuve informado periódicamente, en forma amplia, de las actividades de este comité, de las personas que lo componían, de sus reuniones y de los asuntos tratados. Digo casual, porque, cuando menos me lo esperaba, llegó a visitarme a la Escuela Militar, un antiguo amigo, expresándome que tenía importantes confidencias que hacerme sobre ciertas actividades contrarias al movimiento de septiembre. Una vez que hube comprobado personalmente todas sus informaciones decidí, en atención al malestar creciente que existía en el seno del Ejército por la desnaturalización que había sufrido el movimiento, poner esos hechos en conocimiento de algunos miembros de la Junta Militar y del Ministro de Guerra, General Ortiz Vega, jefe que me distinguía con su confianza y me dispensaba una cordial y bondadosa amistad.

El señor General se mostró al principio incrédulo, advirtiéndome que seguramente había reuniones de carácter “unionista”, pero que nada tenían que ver éstas con las actuaciones de la Junta de Gobierno, ni menos influir en las decisiones tomadas por el señor Presidente de ella. Muy pronto, sin embargo, el señor General tuvo que convencerse de la efectividad de los antecedentes, al comprobar que el señor Presidente de la Junta le ordenaba adoptar, en su calidad de Ministro de Guerra, diversas medidas acordadas con anterioridad por el comité secreto y ya conocidas de él por intermedio de nuestro informante.

Recuerdo perfectamente la tristeza y desaliento con que el señor General Ortiz —hombre sencillo, íntegro y de gran corazón— me habló esa mañana en que me hizo citar a su domicilio particular para manifestarme, con visible amargura, que había adquirido tan grave y sugestiva evidencia.

Destinado a la Escuela Militar como Teniente, a principios de 1924, pude conocer de cerca la personalidad del entonces Mayor Grove, Subdirector de dicha Escuela. Era el Mayor Grove un Jefe que gozaba de prestigio en el Ejército, estudioso, correcto y resuelto en sus determinaciones. Siempre lo vi inspirado en el deseo de hacer justicia y de dar soluciones rápidas y definitivas a los asuntos del servicio. Amigo de asumir la responsabilidad de sus actos, exigía de sus subordinados iguales condiciones.

El distinguido Coronel Ahumada, Director de la Escuela18, mejor conocedor que nosotros de las cualidades de su colaborador inmediato, le daba libertad e independencia para el ejercicio de sus funciones. Los Oficiales nos sentíamos bien mandados; había armonía, corrección y unidad de doctrinas.

Hoy día el señor Grove es hombre de Gobierno y jefe de un fuerte partido político. Cuando leí en mi prisión19 los diarios que daban cuenta de las graves irregularidades habidas en la distribución de las especies y fondos destinados a los damnificados del terremoto del sur, de las habidas en la administración de los fondos de la Caja del Seguro Obrero: —el dinero del pueblo— y del vergonzoso negociado de la inmigración de judíos; el discreto silencio observado por el señor Grove sobre estos y muchos otros hechos de baja moralidad, me trajo a la memoria las enérgicas campañas de prensa sostenidas por el Mayor de ese entonces, pidiendo sanciones ejemplares para los que habían intervenido delictuosamente en el escandaloso affaire de los albergues y en la malversación de los fondos destinados a los damnificados del terremoto de Copiapó. Un cambio tan brusco de su mentalidad sólo me lo explico por el hecho de que en esa época actuaba como un buen militar y hoy día, como un “buen” político.

En los últimos meses del año 24 tuve ocasión de conocer también, personalmente, al Mayor don Carlos Ibáñez, Jefe distinguido, cuya actitud resuelta y decidida, frente a los acontecimientos producidos y en el seno de la Junta Militar de la cual era miembro, le habían creado ya una destacada situación y hondas simpatías en los diferentes círculos militares.

Algún tiempo después de haberlo conocido, fui invitado a una comida que tuvo lugar en la Escuela de Caballería, en honor de una numerosa delegación de Jefes y Oficiales de la Marina, venida a la capital, creo que con motivo de la celebración del Día del Ejército y de la Armada.

En esa comida hubo muchos discursos. En el fondo de todo lo dicho, quedaron evidenciados dos hechos: la oficialidad joven del Ejército y de la Armada estaba profundamente descontenta por el falso giro que había tomado la revolución de septiembre y, ambas oficialidades, fuertemente unidas por comunidad de ideales y sentimientos, estaban dispuestas a restaurar el sentido inicial de la revolución.

—Los marinos están bien— nos dijo el Mayor Ibáñez con su sonrisa y tranquilidad habitual, a un grupo de Jefes y Oficiales que conversábamos con él después de la comida; queriendo exteriorizar así, su satisfacción por el ambiente observado en la reunión de esa noche.

Ya en esa fecha se había organizado el comité militar que intervino el 23 de enero de 1925 y del cual mis jefes y compañeros, otorgándome su confianza, me habían designado secretario.

Dicho sea de paso, no fue la primera prueba de confianza que recibí de mis camaradas de esa época. En el mes de agosto de ese mismo año, había sido elegido director del Club Militar por la casi totalidad de los votantes que sumaban varios cientos, como una manifestación de adhesión y apoyo a las ideas sustentadas por mí para reformar los Estatutos y salvar la difícil situación económica en que se encontraba la sección de Seguros de Vida del Club Militar. Poco después, en septiembre u octubre, fui designado también miembro del Tribunal de Honor, creado por la Superioridad Militar para resolver sobre la situación que afectaba a diversos Jefes y Oficiales.

Tanto mis gestiones realizadas para obtener la reforma de los Estatutos del Seguro de Vida, como mis funciones como miembro del Tribunal de Honor, me proporcionaron una amarga experiencia de las realidades, llegando al desalentador convencimiento, confirmado posteriormente en diversas ocasiones de mi vida, que los intereses creados son fuerzas poderosas, a veces imposibles de vencer, y que no solamente luchan por defender sus malas causas, sino que también atacan, empleando medios o formas aparentemente sanos y verdaderos, pero en realidad mezquinos y bajos.

Hacía varios años, desde 1921, que me interesaba por encontrar una solución al problema de nuestros seguros de vida, cuyas formas prácticas de realización eran contrarias a la hermosa y noble finalidad que se había tenido en vista para crear la sección de su nombre y constituían, por otra parte, un completo fracaso económico, pues existía un sistema de pago de cuotas y de acumulación de fondos, que además de ser muy poco equitativo, no permitía continuar respondiendo a los compromisos contraídos, en razón de las bases matemáticas equívocas sobre las cuales se había creado.

Inspirado en el legítimo y justo deseo de mejorar la situación de nuestra Sección de Seguros, dándole mayor estabilidad económica y prestigio moral, hice un estudio al respecto, en el cual, junto con proponer algunas normas que solucionaran el problema, analizaba también los errores y deficiencias que contenían los estatutos. Yo pensé que todos, inspirados en un amplio y bien comprendido sentimiento de compañerismo, iban a acoger favorablemente mis ideas; pero no fue así, me cerraron las puertas, precisamente, las personas que estaban moral y legalmente llamadas a apoyarme, llegándose a calificar en circulares enviadas por el Director del Club, de «oficiales de espíritu disolvente» a los que patrocinaban o defendían las reformas propiciadas.

Al recordar estos hechos siento orgullo en manifestar que a pesar de la formal resistencia que encontré en algunos sectores, las reformas se hicieron y las bases matemáticas de la Sección de Seguros de Vida que actualmente tiene el Ejército, cuya situación económica es cada día más solida, descansan en los principios por mí defendidos, los mismos que me valieron el calificativo de «disolvente» y dieron motivo para que distinguidos Jefes del Ejército miraran mi labor con malos ojos.

Fueron así, esas ideas expuestas, y la lucha sostenida a través de tres años para reformar lo que moral y materialmente era necesario hacer, las causas que decidieron a mis compañeros a llevarme en agosto de 1924 al Directorio del Club Militar, actitud que significó para mí la mejor retribución a mis esfuerzos, los que felizmente siempre contaron con el apoyo moral y material de mi jefe directo, el Comandante Montesinos, Director de la Escuela de Suboficiales. Fue él quien me ayudó económicamente para la publicación de un folleto que envié a la mayor parte de la Oficialidad y del cual copio algunos párrafos de sus diversos capítulos, a objeto de poner más en claro el asunto que lo motivó.20

En cuanto a las actividades del Tribunal de Honor, su vida fue muy efímera y tampoco pudo ocuparse de los casos que interesaba resolver, de los que verdaderamente afectaban al honor de sus protagonistas. Sólo se ventilaron algunos asuntos de importancia secundaria y relativos a aquellas personas que no tenían «santos en la corte».

Recuerdo con cierta repugnancia y creo que a todo aquel que conociera los hechos le pasaría lo mismo, el caso de un Oficial de Administración que fue separado del Ejército porque al hacer entrega de la caja de su Unidad, le faltaba dinero efectivo, varias decenas de miles de pesos. Algunos días después de ser nombrado miembro del Tribunal, este Oficial me solicitó que fuera a su casa para imponerme de la realidad de lo que ocurría, pues deseaba que su honor quedara a salvo del delito que se le imputaba. Informado en líneas generales de los hechos, sentí una necesidad imperiosa de oírlo y conocer en detalle los documentos y antecedentes que según él probaban su inocencia, a fin de ayudarlo, dentro de mi modesta esfera de acción, a reparar tan innoble injusticia. En su casa, por espacio de varias horas, escuché su relato y me impuse minuciosamente de las pruebas documentales que acreditaban la veracidad de lo que me había expresado: cartas, recibos, etc. En resumen, este Oficial no había retirado para sí el dinero que le faltaba ni había tampoco usufructuado de éste. Su delito consistía únicamente en haberlo facilitado a las personas que se lo habían pedido en calidad de préstamo y las que, abusando de la situación jerárquica que ocupaban dentro del servicio, lisa y llanamente le habían ordenado su entrega. Esta última cantidad constituía la mayor parte del déficit. Ahí estaban las cartas y los propios recibos firmados por ellos, uno de los cuales, el Jefe que se había aprovechado de la debilidad de su subalterno, gozaba de inmerecida y espectable situación, y considerándose sólidamente protegido, no sólo se había negado a devolverle el dinero retirado indebidamente, sino que había amenazado a su débil subordinado con hacerle sentir el peso de su influencia si persistía en recordarle su deuda.

Mi opinión sobre tales hechos y mi decisión no se hizo esperar. Lo insté a que elevara una solicitud al Tribunal de Honor pidiendo no que se le dejara de sancionar administrativamente por la grave falta cometida, cual era la de no haber sabido defender los dineros confiados a su custodia, sino que, pidiendo, en resguardo de su honor y en virtud de las pruebas que iba a aducir, se le levantara el cargo infamante que pesaba sobre él y se declarara que no había hecho uso ni directa ni indirectamente de un solo centavo de los fondos que le faltaban, situación a la que se había visto arrastrado por la falta de generosidad e hidalguía de las propias personas que había servido.

Creí en ese entonces y con mayor razón creo hoy, que era de estricta justicia levantar moralmente a ese hombre caído y devolverle su honor manchado por la acción incorrecta de otros. Pero la solicitud de este Oficial no llegó nunca al seno del Tribunal. No se le dio curso, se le juzgó improcedente y no hubo poder humano que pudiera vencer la resistencia creada, ni tampoco ninguno que sancionara al Jefe culpable, el cual gozaba de la amistad y protección de las autoridades llamadas a hacer justicia. ¿Cuál fue aquella que en conocimiento de los hechos impidió esa rehabilitación? Nunca lo supe.

Algún tiempo después, caído el Gobierno que presidió los destinos de la República hasta el 23 de enero de 192521, se reparó en parte la injusticia con aquel Oficial, pero siempre permaneció en penumbras, la verdad de lo ocurrido.

Por los diversos antecedentes expuestos y otros que no menciono, puedo decir que conocí más o menos en detalle la gestación del movimiento del 23 de enero, surgido, tal como el de septiembre, en el seno del Ejército y sin bandera política alguna. Además, lejos de encontrarse desvinculado de la opinión y sentimientos reinantes en las Instituciones armadas, fue la consecuencia natural de éstos, conocidos por diversos conductos.

Su ejecución vino a cristalizar materialmente las aspiraciones sentidas, y fue la situación política existente la que no permitió hacerlo sino en la forma en que se hizo.

Hay personas que nunca se lo han explicado y, por desconocimiento de lo ocurrido o por el interesado deseo de mistificar la opinión pública, han llegado a sostener que éste fue el fruto de la ambición de unos cuantos militares que actuaban bajo la tuición o influencia de los políticos del bando contrario. Sería fácil hacer mayor luz en todo aquello. Pero ¿para qué ahondar en situaciones tan dolorosas? Baste con decir que el movimiento del 23 de enero de 1925 tuvo por objeto exclusivo restaurar el sentido inicial de la revolución de septiembre, desvirtuado por las propias autoridades llevadas al poder bajo el compromiso solemne de realizar los ideales sustentados en el manifiesto del 2 del mismo mes. Jamás político alguno asistió a nuestras reuniones y nadie hizo sentir o prevalecer la opinión de estas personas por quienes sentía franca aversión.

Es muy posible que alguno de mis compañeros se haya mantenido en contacto con más de uno de los políticos que figuraron posteriormente en el nuevo gobierno, esto no podría asegurarlo; nada se hizo que denotara tal actitud. Personalmente, yo, ni en ese entonces, ni antes, ni después, jamás mantuve relaciones políticas con persona alguna, y tal vez la mayor de las satisfacciones experimentadas en el curso de mi vida militar es la de haber vivido siempre alejado de todo grupo o fracción política, cualquiera que fuese su ideología, doctrina o posición frente a los diferentes gobiernos, y la de haberme sentido siempre independiente, libre de todo compromiso, desvinculado de todos los políticos, sin que jamás ninguno de mis actos se haya inspirado en una idea o sugestión hecha por ellos.

Entre los muchos hechos o circunstancias que motivaron la gestación del movimiento del 23 de enero, seguramente fueron tres los que por su significativa importancia y trascendencia lo determinaron y en definitiva precipitaron su realización:

La disolución de la Junta Militar, que para la mayoría de la Oficialidad era el organismo que mejor encarnaba los ideales revolucionarios de septiembre y cuya existencia era mirada como la mejor garantía de su realización.
El funcionamiento del Comité Secreto Unionista que, trabajando por la disolución de la Junta Militar y preparando la candidatura presidencial de don Luis Barros Borgoño, inspiró diversas medidas tomadas por el señor Presidente de la Junta de Gobierno (según todos los antecedentes, los otros miembros de la Junta no tuvieron conocimiento de esto); y
Finalmente, la proclamación de la candidatura presidencial de don Ladislao Errázuriz, hecha por partidos de la Unión Nacional, lo que se interpretó en los momentos que se vivían, por la gran masa ciudadana, como un desafío y una burla a los postulados del manifiesto de septiembre, habida consideración de la bien conocida ideología política del señor Errázuriz.

El regreso del señor Alessandri, resultado inmediato de este movimiento militar, no obedeció al deseo de someter nuevamente al país a la acción de su política personal ni al de entregarlo tampoco a la explotación de sus hombres. Tales intenciones habrían merecido el más franco repudio, sino que a la necesidad de evitar la revolución que se presentía venir, irremediablemente, como consecuencia de las actitudes y manejos realizados por cada una de las dos grandes agrupaciones políticas en que se encontraba dividida la opinión pública.

A este respecto se pensó que la única forma de mantener el control de los acontecimientos y evitar el caos, era encauzarlos y adelantarse a ellos. Dejarlos venir solos era someterse a su acción desenfrenada y sucumbir en medio de la vorágine.

El señor Alessandri, por su parte, al regresar al país aceptó sin reservas, las «condiciones» bajo las cuales se había resuelto su restitución en el poder, condiciones que algunos de sus amigos se encargaron de comunicárselas y que finalmente el Ministro de Guerra, Comandante Ibáñez, le ratificó por escrito en carta dirigida a él y entregada en Buenos Aires por uno de los miembros de la comisión que fue a recibirlo. Conservo en mi poder la copia auténtica de ésta.

El recibimiento que se le tributó al señor Alessandri demostró que estas apreciaciones sobre el ambiente político de esa época no carecían de fundamento; y los hechos posteriores, evidenciaron que los militares no actuaban bajo la presión de un bando político determinado.

Conviene recordar, para mayor orientación de los sucesos, algunos párrafos de los interesantes documentos que en ese entonces vieron la luz pública, explicando o haciendo referencia a los acontecimientos más importantes de la época.

Manifiesto que la Junta Militar resolvió dirigir al país en la fecha de su disolución.

En tales condiciones, estábamos viendo desvirtuarse en progresión creciente nuestra acción, y convertirse así nuestro rumbo en otro de abierta negación a nuestra honradez de propósitos e inquebrantable voluntad de hacer obra de todos y para todos.

La opinión pública manifestada en sus múltiples formas y sobre todo en incontables comunicaciones que se nos dirigían, arreciaba sus protestas y advertencias acerca de la falsificación creciente del espíritu inicial y siempre mantenido por la oficialidad y acerca de la traición que contra nosotros se consumaba.

Resultaba por lo demás, bien explicable esa sobreexcitación de civiles y militares. Contribuían a ellos, en subida proporción, las inquietudes nacidas de las intimidades de nuestra Junta en sus relaciones con la Junta de Gobierno, organismos que debieron ser integrales y que, no obstante, vivieron desde el primer hasta el último día, sin conexión efectiva ni útil: el Gobierno atormentado con la existencia de la Junta Militar, y ésta debatiéndose vanamente por ejercitar la influencia que le correspondía en su carácter de representante de la Fuerza Armada, autora y responsable de la revolución.

Sobre esta excitación contenida, cayó un incidente ajeno a los asuntos encarados por la Junta Militar, pero que había de tener una consecuencia que entrañaba peligro de desmembramiento para nuestra Junta, peligro que nosotros habíamos previsto y contra el cual nos habíamos prevenido mediante el acuerdo de que nunca aceptaríamos que el Gobierno, sin anuencia nuestra, cambiara de guarnición o alejara de Santiago a uno solo de nuestros miembros.

No hizo la Junta Militar —quede esto bien en claro— causa común con los que anunciaron o insinuaron el nombre de un Jefe del Ejército para la candidatura a la Presidencia de la República. Lejos de ello, se hizo en nuestro seno declaración formal de que jamás las Instituciones Armadas apoyarían, ni siquiera propiciarían una candidatura presidencial militar.

Pero el hecho intolerable consistía en que el Gobierno, en respuesta a este incidente extraño a nosotros, tomaba una medida de represalia, injusta y atentadora contra nuestra propia integridad.

De ahí que, en el curso de unas horas, se produjera unanimidad en la Junta Militar, no sólo para defender nuestra integridad amenazada, sino también para declarar que la Junta de Gobierno había dejado por completo de representar los anhelos del movimiento militar. Aún llegó a acordarse que en la nueva Junta de Gobierno tomase parte un civil, cuya persona alcanzó a quedar elegida, determinación dictada por el convencimiento de que debíamos al país una demostración de no pretender un gobierno de exclusiones, sino más bien uno que acercase más la efectiva concurrencia de todos los elementos nacionales.

Desgraciadamente, cuando nos disponíamos a llevar a la práctica nuestra resolución, un telegrama de la Dirección General de la Armada comunicaba que el Consejo Naval, formado por las más altas autoridades de la Marina, acababa de resolver su adhesión incondicional a la Junta de Gobierno.

Desde ese instante existía ya un divorcio oficial entre las dos instituciones. Y la consideración de esta nueva situación dividió el juicio de la Junta Militar en dos fracciones: una que se mantenía decidida a definir resueltamente las posiciones y la otra cuyo parecer se inclinaba al desestimiento.

No es preciso el menor comentario para reconocer que, en tal pie la Junta Militar, vencida por sus propios mandatarios, debía declinar la representación que se le había conferido; poner fin a sus actuaciones y dejar del todo sobre el Gobierno la responsabilidad de la resolución de esta revolución promovida y alentada con tanta nobleza, sostenida a costa de tantas y tan vanas luchas y con tanta astucia falsificada en sus principios y robada por los hombres en quienes los verdaderos autores de ella delegaron su buena fe, su esperanza de progreso social y la promesa libertadora que juraron al país sobre sus espadas republicanas.

Santiago, 16 de Diciembre de 1924.

A la Oficialidad.22

Hoy más que nunca debemos estar convencidos de que el Ejército no aspira sino al cumplimiento de su palabra empeñada ante el país por el manifiesto del 2 de Septiembre.

Por devolver el sentido inicial de nuestra causa se dio el paso supremo del 23 de Enero.

No ha tenido otra significación y no permitirá tampoco que vuelvan a desvirtuarse sus nobles postulados.

Es necesario alejarse y contrarrestar la prédica desquiciadora de aquellos que se han sentido heridos por este movimiento, como si le hubiesen arrebatado una pertenencia de hecho y de derecho, lo que ha venido a confirmar la convicción profunda de que los poderes alcanzados en brazos del Ejército y la Marina el 5 de Septiembre, se habían desvinculado de nuestros ideales, entregando el Gobierno a uno de los partidos políticos que causaron nuestra corrupción política.

Es preciso también precaverse de los que pretenden acaparar para sí el triunfo de la idealidad militar. Volvemos a repetirle, como el 2 de septiembre, que «ninguno de los bandos podrá arrogarse la inspiración de nuestros actos, ni esperar para sí la cosecha de nuestros esfuerzos».

Circular a las Instituciones Armadas.23

1º—La Junta Militar y Naval se disolvió confiada en que el Gobierno cumpliría, en beneficio del país, algunas promesas solemnes que le hizo. Una de ellas fue nombrar Jefe del nuevo Gabinete a don Emilio Bello Codecido cuya personalidad se ha mantenido sin mácula en la atmósfera viciada de nuestra antigua politiquería.

La Junta de Gobierno burló también este compromiso, y el último Gabinete fue formado, como para escarnecer nuestros purísimos ideales, con personas que pertenecen a uno de los bandos políticos que deprimieron durante años la conciencia pública.

2º—La Junta de Gobierno llevada al poder por los Oficiales del Ejército y Marina, bajo una bandera de absoluta prescindencia política, se vistió entonces con el ropaje del bando unionista y, demostró su gratitud para los que llenos de noble desinterés, la elevaron a la Dirección Suprema del Estado, iniciando una persecución enconada contra los oficiales que fieles a los ideales del 5 de Septiembre pugnaban porque el Gobierno enmendara el rumbo hacia la meta prometida.

3º—A raíz de la disolución de la Junta Militar, vinimos en conocimiento de que existía una acta o documento que instaba a una revolución que debió estallar en Noviembre.

Aleccionados con la dura experiencia mantendremos a todas las Guarniciones en íntimo contacto con nosotros. Por ahora frente a este cambio de Gobierno que no es otra cosa que regreso al punto inicial de nuestra revolución del 5 de Septiembre que debió salvar a Chile, sólo pedimos fe y confianza en nuestros actos que, ¡lo juramos!, no tienen otra razón que la suprema conveniencia del pueblo, ni otra aspiración que la grandeza creciente de Chile.

Circular Confidencial.24

El señor Alessandri vuelve al país, bajo las siguientes condiciones:

a.—Lejos de la execrable camarilla que, según su propia confesión, fue el factor principal de su caída.

b.—Compromiso solemne de cumplir el manifiesto del 2 de Septiembre, en el cual se considera como punto primordial la más breve convocación a una libre Asamblea Constituyente, y

c.—Vendrá para terminar su período constitucional y entregará el mando tan luego como, en conformidad a la nueva Carta Fundamental que dicte la Asamblea Constituyente, estén constituidos los poderes del Estado.

Ante la Nueva Situación.25

Con los acontecimientos de ayer ha hecho crisis un error profundo y deplorable que no nos cansamos de representar desde estas columnas a los hombres del régimen de hecho.

Cuando la Junta de Gobierno inició sus tareas con su primer Gabinete, dijimos que en el pueblo había un íntimo deseo de esperanza y en el ambiente público un intenso y patriótico anhelo de cooperación para la tranquila e integral ejecución de los propósitos contenidos en el Manifiesto de Septiembre, aceptado por la opinión como una verdadera Carta Magna y como el programa del transitorio período de anormalidad que entonces se inauguraba.

Y cuando ese Ministerio hubo de dejar su puesto como obligada consecuencia del incumplimiento del Manifiesto Militar, hicimos presente la necesidad de aprovechar esta experiencia y enmendar los rumbos hacia la satisfacción de las aspiraciones nacionales, porque sólo en esa forma y no en otra alguna, podía encontrarse la justificación del derrumbe de nuestras instituciones constitucionales.

El nuevo pronunciamiento realizado ayer se anuncia como dirigido a retrotraer los hechos al momento inicial de la resolución de Septiembre.

La juventud del Ejército, en el momento de reemplazar a sus altos personeros en el Gobierno, reitera las declaraciones del Manifiesto de la Junta Militar, afirmando expresamente esta vez, que el proceso de renovación institucional y política del Estado habrá de realizarse bajo el Gobierno del Presidente Constitucional de la República.

Nuestra actitud ante estas aspiraciones y propósitos no puede ser sino la misma que estimamos patriótica en aquel momento.

A los señores Generales, Jefes y Oficiales del Ejército.26

Con la formación del Gobierno provisional encargado de iniciar la obra contemplada en el Manifiesto del 2 de Septiembre, ha terminado la misión de los Jefes y Oficiales que llevaron a cabo el pronunciamiento del 23 de Enero.

Y ha llegado también el momento de explicar a los señores Generales, y a los Jefes y Oficiales que no tuvieron personal participación en este movimiento, las razones de patriotismo, de espíritu de cuerpo y de bien entendido compañerismo que nos movieron a emprender una acción que no ha tenido otro objeto que defender el honor de las instituciones armadas y velar por la seguridad de la Patria.

Desde el instante en que decidimos por nuestro propio esfuerzo y a riesgo de nuestra exclusiva responsabilidad, devolver su primitiva finalidad a la revolución depuradora realizada en Septiembre último por las instituciones armadas, nos reservamos para este momento el deber primordial de dar estas explicaciones a nuestros compañeros de armas y con ellas ofrecerles las más amplias, las más cordiales, las más sentidas satisfacciones por todos los actos contrarios a la disciplina, al respeto jerárquico, a la camaradería profesional, que en el desarrollo de nuestro plan nos viéramos en la dolorosa e ineludible necesidad de realizar.

Comprendemos que en el curso de estos sucesos se produjeron incidencias ante las cuales nuestros Jefes y camaradas han debido sentirse heridos; comprendemos la sorpresa dolorida y la inquietud con que miran los que muchos estiman una profunda grieta en la disciplina, columna básica y tradicional de nuestras instituciones armadas. Pero nos encontramos en presencia de un cruelísimo dilema, ante el cual no podíamos vacilar.

Teníamos la evidencia de que nuestros más altos jefes, depositarios del programa de la Revolución de Septiembre, lo habían desvirtuado en el Gobierno. Ese programa era la única justificación de un movimiento que había derribado las instituciones civiles de la República. Permitir su definitivo abandono, y lo que es más, permitir que se siguiera contrariándolo en los puntos más caros al sentimiento de las Instituciones Armadas, habría sido herir de muerte, sin posible resurrección, el prestigio de ellas ante la historia. No era difícil advertir en el justificado descontento de la opinión pública, de las clases obreras especialmente, la amenaza de una convulsión que habría estallado más tarde o más temprano, pero que en todo caso habría sido desastrosa para el bienestar y el porvenir del país. Y sólo a las instituciones armadas se habría atribuido la responsabilidad de esta catástrofe irreparable.

No necesitamos hacer declaración, a los Jefes, de nuestro respeto y adhesión, porque en instante alguno hemos dejado de profesárselos y a los camaradas de toda graduación, de toda nuestra confianza y de nuestro espíritu fraternal inalterable.

Lealtad y Patriotismo.27

El Manifiesto dirigido por los Jefes y Oficiales del pronunciamiento del 23 de Enero a los Generales, Jefes y Oficiales del Ejército, viene a completar el carácter singularísimo, ejemplar y honroso, de ese movimiento militar, que se ha señalado a la admiración del mundo por tantos otros rasgos.

Es una manifestación de lealtad y de elevado compañerismo de la que en vano buscaríamos precedentes. Es un acto de desprendimiento moral y de grandeza de alma que tocará sin duda al corazón de los militares a quienes va dirigida. Y es también la más concluyente desautorización a las aseveraciones que atribuyen a los autores de la revolución de Enero, móviles personalistas y preocupaciones ambiciosas.

El público ha recibido este documento con verdadera sensación de alivio, de júbilo, de esperanza.

En presencia de esta actitud hidalga y viril, ¿quién puede dudar de que los Generales, Jefes y Oficiales se apresurarán a estrechar con noble lealtad esas manos tan cordialmente extendidas? Nosotros estamos ciertos de que no habrá excepciones en este movimiento de fraternidad y de profundo espíritu de disciplina. Esa onda calurosa de juvenil nobleza y fervoroso patriotismo fundirá, no lo dudamos, las frialdades más recalcitrantes, e inundará de cordialidad el ambiente militar pasajeramente conturbado por fortuitas imposiciones de un momento de crisis.

Los miembros de las Instituciones Armadas no podrían en esta oportunidad hacer traición a las virtudes tradicionales de nuestros hombres de armas. Tienen demasiado arraigada la conciencia de que su deber primordial es cerrar el paso a los enemigos de la patria, y saben que las discordias internas y la pérdida de la disciplina constituyen una amenaza mortal para el país.

IX
EL GENERAL IBÁÑEZ. SU ASCENSIÓN AL PODER Y SU CAÍDA

Al término de tres años y tres meses de actuación pública, contados a partir de Septiembre de 1924, el Mayor Ibáñez llegó a terciar sobre su pecho la banda tricolor que llevara en el siglo pasado el gran Presidente Balmaceda hasta aquel día en que, para desgracia de la Patria, se sacrificara trágicamente, inspirado por sentimientos superiores y en gesto de dignísima y humana grandeza espiritual.

La carrera política del Mayor Ibáñez tuvo, pues un ritmo distinto al de su carrera militar. En el Ejército ganó sus grados uno a uno, con la parsimonia y lentitud que resultaba de la aplicación de las leyes de ascenso en vigencia. En el terreno político marchó hacia la meta con una aceleración desconocida. Iniciado como miembro de la Junta Militar conquistó el Poder Supremo, rápidamente; salvando con presteza, dignidad y valentía, las etapas sucesivas de su trayectoria ascendente: Ministro de Guerra, Ministro del Interior, Vice-Presidente y Presidente de la República.

No podía ser de otra manera. En medio de la corrupción y del caos político en que se vivía, el país vio surgir al «hombre» que había demostrado poseer a través de sus diversas actividades públicas, lo que en medio de sus comunes tribulaciones patrióticas anhelaba el corazón de cada chileno: voluntad y energía, en lugar de debilidades; convicciones firmes, en vez de claudicaciones; honradez y dignidad, frente a la inmoralidad reinante; y en fin, patriotismo sano y puro, en lugar de interesados y mezquinos designios de círculos o personales.

Si en realidad, ya envuelto en el torbellino de los acontecimientos, pero en plena posesión de sí mismo, quiso el Coronel Ibáñez guiar su propia estrella y, mirando más lejos, tuvo la honrada y legítima ambición de llegar a dirigir los destinos de su patria; podríamos decir que lo hizo en buena hora, porque nunca en los anales de nuestra historia política, la aspiración de un hombre se ha visto satisfecha por una mayoría de opiniones más abrumadora, de parte de la ciudadanía. De 230.000 electores que participaron en el plebiscito eleccionario, o sea el 82% del total de los inscritos, 222.000 lo ungieron Presidente de Chile.

Posteriormente, los mismos que le rindieron en el Club de la Unión, homenajes nunca vistos y muchos otros que buscaron asiduamente su apoyo o protección mientras fue la primera autoridad del país, lo han calificado de ambicioso, dictador y otros epítetos, llenando en el desborde de sus pasiones, a la instrucción del famoso proceso contra la dictadura, después de acusarlo y pretender destituirlo como General de la República. Pero todo eso no tiene valor. A esas gentes hay que responderles con las mismas palabras que ellos emplean cada vez que compungidos y resignados tratan de justificar sus malas artes: «Así es la política».

La difamación y la calumnia de que se le hizo víctima a raíz de su caída, no han podido tampoco destruir sus obras. Ahí están ellas en pie, incorporadas en múltiples formas al servicio del pueblo y de la Nación, y descritas o perfiladas ya, en libros y documentos, por hombres de cuyo patriotismo, honestidad e imparcial criterio no se puede dudar.

Casi no es posible hacer referencias al Gobierno del Presidente Ibáñez, sin detenerse a comentar algunas circunstancias relativas a su caída. Cuando a principios del año 31 se hicieron evidentes las dificultades económicas por que atravesaba, como consecuencia, principalmente, de la crisis que azotó al mundo en esa época, comenzó de inmediato a agudizarse la situación política existente. Los enemigos de su régimen encontraron un campo propicio para sembrar la desconfianza, aumentar el descontento y azuzar las pasiones, bien sabían los que así actuaron, que estas últimas juegan siempre un rol importantísimo cuando se trata de alcanzar fines políticos ilícitos.

Pero hay que dejar constancia que en esta lucha política sostenida y solapada que produjo al fin la caída del Gobierno, no fue el pueblo el que actuó haciendo oír sus clamores y necesidades o presionando con sus masas; el pueblo, es decir, las clases trabajadoras manuales e intelectuales, etc. se sentía bien; nunca habían estado mejor, había trabajo y gozaban de buenos sueldos o salarios; numerosas leyes y organizaciones fiscales o semi-fiscales creadas por éstas, facilitaban sus actividades y lo protegían, contribuyendo así a la consolidación de su bienestar. Existía además, una sana y bien cimentada disciplina social que permitía a patrones, empleados y obreros, laborar en un ambiente de mutua comprensión y respeto. La tranquilidad pública y privada eran hechos reales y positivos, salvo en el seno de los círculos políticos.

Estas condiciones de vida y de trabajo que no se han podido observar bajo ningún otro Gobierno, fueron los resultados de la acción gubernativa del Presidente Ibáñez, quien se había consagrado con absoluta honradez y fidelidad a la realización de dos objetivos fundamentales: el progreso efectivo del país y el bienestar verdadero del pueblo. Para ello no había empleado otros medios que la autoridad, ejercida con firmeza y resolución; el orden, practicado en todas las manifestaciones de la vida nacional, y la moralidad, exigida en todas las actuaciones de los funcionarios.

Fue precisamente esta bien inspirada política, sin duda alguna, fuerte, pero sana y de índole netamente nacional; y la ninguna atención prestada a las ambiciones egoístas de los poderosos o de los partidos —acostumbrados a ver siempre satisfechas sus pretensiones, aún cuando fueran contrarias a los intereses de la Nación— lo que generó y fomentó entre ellos la gran oposición hecha a su Gobierno. Por eso, su derrumbe, lo produjo la acción disociadora realizada por los hombres de alta cultura y posición social en unión con los partidos políticos; fue la obra de muchos de los mismos que lo habían vitoreado y agasajado en el Club de la Unión, cuando todavía tenían la esperanza de que el alejamiento de las esferas gubernativas por parte de sus contrarios, les dejaría el camino expedito a ellos; fue la obra de esa misma clase de gentes que, justamente, cuarenta años antes, habían arrastrado al país a la revolución contra Balmaceda, mistificándolo con la eterna cantinela de actuar inspirados en defensa de la Constitución y de libertad.

El pueblo, como digo, no participó en esta acción revolucionaria. Como instrumento de aquellos, sirvieron los estudiantes, esa juventud idealista que por no tener aún suficiente discernimiento para apreciar la índole de los acontecimientos y el fondo de justicia que hay en ellos, está siempre dispuesta con sinceridad y entusiasmo, para arremeter contra los molinos de viento.

Confío, sin embargo en ella, y estoy cierto que en un futuro no lejano, con una más clara visión de las realidades y dirigida con cordura y patriotismo, será una de las fuerzas que se levantará irresistible para arrancar al país de las manos de los que lo han hundido: los profesionales de la política de todos los bandos.

Es posible que en un ambiente de mayor serenidad, de más sana cooperación, y de menos pasiones y egoísmos, se le hubiera encontrado una solución adecuada a los dos graves problemas que afrontaba el Gobierno del General Ibáñez: el económico y el político.

Pero, los instigadores que agitaron la opinión pública, provocando después la rebelión de los estudiantes —chispa primera de la insurrección general— estaban muy lejos de pretender que éstos se solucionaran o que con este fin hubiera una reacción en la política seguida por el Gobierno. Lo que deseaban era lisa y llanamente su caída, precipitada en los últimos momentos por la propia acción de algunos de los eminentes hombres públicos que el Presidente llamó a su lado, como es lógico pensar, no para acelerar su derrocamiento del poder sino que, precisamente, para asegurar la estabilidad de este Gobierno, poniendo al servicio de éste y del Jefe Supremo de la Nación que lo había honrado con su confianza; su prestigio, su experiencia, su saber y también sus buenos deseos e intenciones.

Todos aceptaron sin reservas, esta delicada y trascendental misión; pero, ocurrió que varios de estos “señores médicos” llamados de urgencia para salvar de la muerte al enfermo parece que iban más dispuestos a preparar sus funerales que a estudiar la forma de restablecerle su salud o prolongarle la vida.

Es muy aventurado juzgar intenciones y más grave todavía decir, en este caso, que en sus gestiones de Gobierno no fueron lo suficientemente leales y sinceros para con la persona del Presidente de la República. Por eso, yo no lo digo; pero, puede sí asegurarse, sin temor de errar, que las medidas tomadas por ellos fueron contraproducentes, contrarias al fin que se perseguía.

El señor Montero, como Ministro del Interior, restableció el ejercicio completo de las libertades públicas y esto trajo consigo el libertinaje y los excesos, como producto natural del estado de excitación y efervescencia existentes; en circunstancias que un elemental concepto de buen gobierno obligaba a mantener el control de éstas. Actuó como el médico que, convencido de la imposibilidad de salvar al paciente —largo tiempo a estricto régimen— no le restituye poco a poco su alimentación normal sino que, lo autoriza para que coma de todo, sin temor de las consecuencias.

No se puede concebir la libertad, sino a base del respeto y del orden; cuando no existe, otorgar aquella es fomentar el desorden. ¡Cómo debe haber reflexionado el señor Montero, durante su corto y accidentado gobierno, lo que significa defender la libertad como romantico paladín, y otorgarla, como gobernante encadenado a la realidad de los hechos!

El señor Blanquier, como Ministro de Hacienda, hizo por la prensa una corta exposición —a manera de acusación— del estado de la Hacienda Pública. Dijo, sin duda alguna, la verdad; pero bien sabía él que para resolver los problemas económicos y de finanzas, es condición fundamental contar con el factor confianza; hay que mantenerla a toda costa o restablecerla si ya se ha perdido. Él comenzó por destruirla completamente produciendo con su declaración, lanzada en forma de bomba, el pánico general.

Me parece que en esa situación no era necesario convertirse en acusador público del Gobierno al cual se servía. Si su intención fue justificar las reducciones de sueldos y gastos propuestos, creo que le habría sido fácil por su indiscutida inteligencia y capacidad sin forzar la rectitud de su conciencia, encontrar un procedimiento más adecuado y menos peligroso para el objetivo que se proponía.

Finalmente, el señor Garcés Gana, que sucedió en sus funciones al señor Montero, llegó aún mucho más lejos. Como Ministro del Interior no sólo permitió que continuara la efervescencia pública, sino que protegió y sostuvo el movimiento revolucionario de los estudiantes, ordenando que se les enviara alimentos, sin los cuales no les habría sido posible continuar atrincherados en la Universidad, cuando comenzaron a sentir los efectos del hambre. Así pues, a punto de fracasar pacíficamente en su intento revolucionario, los estudiantes recibieron en hora oportuna, la protección y ayuda incondicional del Ministro del Interior; es decir, del hombre que no sintió escrúpulo alguno en emplear la autoridad que le daba su puesto, para contribuir a socavar el Gobierno que servía, y todo esto hecho en uno de los momentos más críticos de la situación creada.

Otra circunstancia imprevista y desconocida hasta entonces en los anales de nuestras luchas políticas, contribuyó poderosamente al aniquilamiento definitivo del Gobierno del General Ibáñez. Tal fue la huelga de brazos caídos declarada por el Cuerpo de Médicos, a raíz de la muerte del estudiante Pinto, ocurrida por simple casualidad en un incidente callejero y sin que nadie haya pretendido atentar contra su vida. La resolución adoptada por este grupo de profesionales que al recibir su título juran, sin restricción alguna, consagrarse al servicio de la humanidad doliente, y que fue seguida de la adhesión de otros gremios tuvo lógicamente, un efecto moral formidable, aparte de las dolorosas consecuencias materiales que con su aplicación se evidenciaron. Carabineros hubo que —heridos y maltrechos en los disturbios de las calles mientras se dedicaban al cumplimiento estricto de sus deberes—, no recibieron atención médica alguna, abandonándoseles a su propia suerte.

Esta extraña e incomprensible actitud de los señores médicos fue la consecuencia de un exacerbado apasionamiento político, contrario a los principios de su ética profesional y en todo caso, imposible de justificar. No hay ni siquiera el vestigio de una poderosa causa sentimental que los hubiera inducido a proceder así. Mi aserto lo prueba el hecho de que siete años más tarde, en 1938, el Cuerpo Médico permaneció mudo e indiferente y no tomó resolución alguna, ante la horrorosa masacre de los sesenta y tantos estudiantes, perpetrada por resolución de un gobierno civil en el edificio del Seguro Obrero; no obstante que en esta ocasión se les negó hasta el derecho de auxiliar a las víctimas moribundas.

El pecado más grande del Presidente Ibáñez fue el de ser militar y éste lo ha pagado caro, tal como le ha ocurrido a la Institución en que se formó Soldado. Sin embargo, hay que dejar constancia que, a pesar de ser hombre de espada, nunca estuvieron las Instituciones Armadas más lejos de las actividades de Gobierno, que durante su Administración. Facilitó eficazmente el mantenimiento inalterable de esta honrosa línea de conducta, en lo que respecta al Ejército, que ha sido la Institución más golpeada por los gobiernos posteriores, la acción firme y decidida de ese hombre dignísimo y gran soldado que desempeñó la cartera de Guerra durante toda la administración del General Ibáñez; el general don Bartolomé Blanche. Don Bartolo —como lo llamaban cariñosamente los Oficiales, especialmente los del arma de Caballería que habían tenido mayor oportunidad de conocerlo en el austero ejercicio de sus funciones militares— se compenetró en forma perfecta de su tarea frente al Ministerio de la Guerra y supo, con tino y energías insuperadas, mantener al Ejército y al Gobierno en estrecho contacto profesional, vinculado el primero espiritualmente a su Generalísimo; pero lejos, muy lejos de toda injerencia política. Fue ésta, una de las grandes obras realizadas por el general Blanche, al cual siempre he oído recordar con cariñoso respeto entre todos los, que le conocieron, y cuya ausencia de las filas del Ejército fue muchas veces lamentada por la oficialidad, en las horas trágicas y dolorosas que ha vivido la Institución.

Yo no conocía al General Blanche, y debo confesar que tenía al principio un concepto errado, contrario a su persona. Después, cuando por diversos conductos me fui imponiendo de su proceder y de la actitud asumida en esos difíciles momentos en que los hombres se revelan de cuerpo entero, entonces comprendí lo que él era.

No es necesario entrar a relatar lo que hizo ni analizar cómo actuó, para poder destacar en estas líneas la recia personalidad de hombre y de soldado que poseía el general Blanche. Como simple Oficial subalterno, como Jefe y Comandante de Tropas; después, en los momentos álgidos de nuestra vida nacional, como Presidente de la Junta Militar, Subsecretario de Guerra, Ministro de Guerra, Comandante en Jefe del Ejército; y finalmente, como Jefe del Gobierno Provisorio del año 32, que cayó víctima del movimiento civilista de Antofagasta, el general Blanche dio pruebas en toda ocasión, de sobresalientes condiciones de carácter, de elevados sentimientos patrióticos y de una sólida contextura moral, dignificadora de todos sus actos y de los errores que como todo mortal, pueda haber cometido.

El ascendiente de su personalidad y la convicción por parte del Ejército, de que servía con absoluta lealtad al Presidente Ibáñez, fueron, me parece, las causas determinantes de la actitud serena y tranquila observada por el Ejército frente a los dolorosos acontecimientos del 26 de Agosto de 1931, obedeciendo así, sus instrucciones como General y Comandante en Jefe, que decían:

Presidente de la República, en aras de la armonía y tranquilidad de la Patria entregará Gobierno de acuerdo con las disposiciones constitucionales. Es necesario respetar nuestras honrosas tradiciones del Ejército, manteniendo absoluta lealtad al nuevo Gobierno…

General Blanche.

En realidad, la Institución deseaba que el General Ibáñez se mantuviera en el poder y estaba dispuesta a proceder en defensa del Gobierno constitucional; pero, con no menos patriotismo que el Presidente y su Ministro, y tan noblemente inspirada como ellos, sacrificó sus sentimientos y convicciones para evitar el derramamiento de sangre hermana.

Esta hermosa actitud cívica del Ejército, nunca comprendida, haciéndosele víctima posteriormente de toda clase de ofensas, injurias y atropellos, por parte del civilismo triunfante.

A medida que pase el tiempo, se borren las pasiones y se observen los hombres que han actuado en el primer plano de la vida nacional, se destacarán las figuras de dos de ellos: la del General Ibáñez, que ocupará lugar preferencial, entre los grandes Presidentes de Chile y la del General Blanche, que surgirá como un símbolo del soldado que supo llevar con dignidad sin mácula su uniforme, y servir con honor y lealtad a la Institución Militar y al Gobierno que le otorgó su confianza; prestando así, ambos, a la Patria servicios de inapreciable y trascendental valía.

No soy de los que pienso que el Presidente Ibáñez no haya cometido errores. Los cometió y muy graves, pero si estos se colocaran en un cuadro que representaran en conjunto, su obra y acción de gobernante, aparecerían como puntos, imperceptibles a la distancia. ¡Es imposible que en la historia de un país, no adquiera grandeza y se perfile con caracteres honrosos, una época en la cual se pudo vivir lejos de la anarquía y de la inmoralidad en los negocios públicos, características por desgracia, corrientes en la vida política de nuestra República!

No de todos puede decirse lo mismo, aún cuando hayan actuado prolongada o repetidamente en los círculos de Gobierno, o en los Comandos inferiores de la Institución.

X
EL GOBIERNO DEL SEÑOR MONTERO Y LA OBRA DEL CIVILISMO TRIUNFANTE

La «caída del tirano y el aplastamiento definitivo del militarismo atropellador» —estos eran los términos corrientes en que se expresaba la prensa de aquella época— dejó a los civiles dueños absolutos del campo.

Ninguna oportunidad mejor que ésta, entonces, para restablecer las libertades públicas y las garantías individuales «atropelladas por el tirano», solucionar los graves problemas económicos creados por el «nefasto gobierno anterior» y consolidar la paz y tranquilidad públicas alteradas por los «actos ignominiosos» realizados en ese «régimen de tiranía y oprobio» en que había vivido la República.

El Ejército, mejor dicho, las Fuerzas Armadas, habían dado una prueba inequívoca de alto civismo, respetando los deseos del Presidente constitucional dimisionario y sometiéndose sin reservas al nuevo Poder constituido. Poco después, en los primeros días de septiembre, la forma como fue dominada la sublevación de la marinería, evidenció de manera concluyente que las Fuerzas Armadas se mantenían absolutamente leales y obedientes al nuevo Gobierno. Por este lado no había en consecuencia nada que temer, y los civiles podían entregarse de lleno a la obra de «restauración nacional».

Pero ¡qué diferentes fueron las realidades vividas, después del 26 de julio! El espíritu cívico de los civilistas duró lo que un rayo de sol en un día de tempestad. Ninguna de las razones y principios que se había invocado para derrocar al gobierno constitucional del Presidente Ibáñez, pudo mantenerse en pie. Los nuevos catones, entregados más bien a una acción demoledora que cívica, arrasaron con todo. Ni sus ídolos del 26 de julio, los señores Montero y Blanquier escaparon de la vorágine; ellos fueron duramente atacados: el primero, como «jefe de un gobierno reaccionario que servía los intereses del capitalismo extranjero», etc., así decía la prensa y los altos personeros de la oposición; el segundo, como un mal Ministro de Hacienda, encaprichado en sostener que dos más dos eran cuatro, cuando en el terreno político, dos más dos, pueden ser más o menos que cuatro, pero nunca cuatro; porque lo exacto, lo honrado, lo correcto, lo justo, lo verdadero, son sólo atributos de los tontos, que desentonan en aquel ambiente. La política económica del señor Blanquier consistía simplemente en reducir sueldos y aumentar contribuciones o impuestos, a fin de poder financiar el presupuesto. Fue por eso francamente resistida y convirtió a sus amigos en enemigos.

No hay nada más peligroso que atentar contra el bolsillo de los individuos y especialmente, contra el de los empleados públicos que viven siempre al día... ¡si es que pueden!

A pesar que hasta cierto punto tenían justificación las medidas económicas del señor Blanquier,28 pienso que él no las habría propuesto tan fácilmente si en lugar de ser un hombre de fortuna y recursos propios, hubiera contado nada más que con la modesta renta de empleado público. Los que pueden gastar sin preocupaciones cien pesos, no saben lo que representa el valor de uno para aquellas personas que dan la vuelta al mes, tratando de resolver la «multiplicación de los panes». Eso fue lo que le pasó al señor Blanquier.

El ejercicio de la libertad, tan reclamada por los civiles como patrimonio inalienable de la ciudadanía se prostituyó rápidamente, transformándose en una sostenida y formidable campaña demagógica que culminó al fin, con la caída del señor Montero, ocho meses después de haber asumido el poder, y apenas diez después de haber sido obligado a «someterse», para salvar lo que ellos llamaban «la causa del civismo»; aspiración que, lo demostraron los hechos, hizo del país una Babilonia. Las elecciones presidenciales, primero, y posteriormente, la mantención de la Cosach, la no disolución del Congreso, la quiebra forzosa del patrón monetario, etc., fueron los temas predilectos de que se sirvieron los enemigos del gobierno para despedazar y censurar su política, para fulminaria con palabras de fuego; destacándose por la violencia de sus ataques, el diario Crónica, cuya acción era vox populis que la inspiraba el señor Alessandri, llegando al país a fines de julio de ese año.

Pero, por si este comentario no fuera cierto —yo casi no lo creo— el señor Alessandri dio a conocer sus opiniones por la prensa y dejó oír su voz en concentraciones y asambleas en diversas ocasiones; lo hizo como sabe hacerlo y como lo había hecho en sus mejores días: en forma violenta, impetuosa, como un torrente, sin contemplaciones ni misericordia para sus adversarios, entre los cuales él contaba con el frágil gobierno civilista.

«Yo me encargaré de purificar los asientos parlamentarios para que representen la voluntad nacional y no vayan a ocuparlos quienes sólo desean defender los intereses creados y privados, que son contrarios al interés público… No doy ni pido cuartel…» había dicho en diciembre de 1923 desde los balcones de La Moneda, en su carácter de Presidente de la República, refiriéndose a sus enemigos de entonces.

«Ni el ataque soez de la reacción, ni las colectas indecorosas para el cohecho realizadas en nombre de un temor imaginario, que recuerda las argucias clericales de la Edad Media; ni el oro extranjero que defiende posiciones mal adquiridas; ni la influencia indebida de la autoridad, podrán impedir que el veredicto del cuatro de octubre sacuda de sorpresa a la reacción insolente y la haga reconocer una vez más, el triunfo de la democracia chilena» decía ahora, al regreso de su gira política en septiembre del 31, pocos días después de haberle rechazado a sus partidarios políticos, el ofrecimiento del sillón presidencial, diciéndoles:

«…Yo no puedo, no quiero ni debo ser candidato a la Presidencia, y pueden estar seguros de que no lo seré. Yo divido y lo que se necesita ahora es alguien que aúne.»

«Insensatos y criminales son quienes pretenden o intentan la consumación de tan monstruoso y abominable delito» agregó después en su manifiesto, la víspera de las elecciones, refiriéndose a los escamoteos y falsificaciones que se practican corrientemente en éstas y que desde luego le atribuía a sus adversarios.

¡Qué larga resultaría la lista de todos esos señores a quienes el señor Alessandri calificó de «insensatos y criminales», los cuales no sólo han pretendido sino que han consumado «el monstruoso y abominable delito» a que hacía referencia. Presidentes, Ministros, Senadores, Diputados, Intendentes, Gobernadores, Jefes de partidos políticos de todos los bandos, etc., y en fin, matones y gentes del hampa, contratados ad-hoc, la han practicado en gran escala; y en esa larga nómina de distinguidos delincuentes políticos habría que incluir, indudablemente, a sus propios seguidores y gestores.

La situación económica del país, ya difícil a la caída del Presidente Ibáñez, y de la cual se le hacía culpable, también se agravó mucho más, sin que le fuera posible al señor Montero evitar la desvalorización de la moneda y la quiebra del patrón monetario, con todo su cortejo de calamidades y abusos: desocupación, cesantía, hambre, restricción de créditos, etc., de una parte; y, especulación, cese intencional del pago de contribuciones y compromisos monetarios, sabotaje económico, etc., de la otra.

La cacareada paz y tranquilidad públicas, hechos efectivos en el Gobierno del General Ibáñez, —me refiero a la tranquilidad del pueblo y no a la de los políticos— pasaron a ser un mito. Por todas partes, descontentos, recelos, intrigas y baja politiquería y como consecuencia de ello: la sublevación de la marinería, el asalto al Cuartel de Copiapó, paros, conspiraciones, concentraciones políticas y gremiales, protestas, pliegos de peticiones, manifiestos, declaraciones públicas, etc.: cada uno de estos actos rivalizando en exigencias o insolencias, en contra de la autoridad.

En ninguna de todas estas manifestaciones, síntomas verdaderos de completa anarquía social, le cupo participación a las Fuerzas Armadas, propiamente tales. Por el contrario, fueron ellas y en particular el Ejército y la Aviación, las que con decisión, energía y absoluta fidelidad al Gobierno, dominaron rápidamente el motín de la marinería y que al decir de los "peritos o conocedores de la política", era una bomba que había estallado con retardo, preparada y cargada por políticos chilenos en aguas europeas, y destinada a derribar el Gobierno del General Ibáñez.29

La acción política de los civilistas fue pues, la única causa que obligó al Gobierno a vivir en continuos sobresaltos, sin poderse concretar al estudio y resolución de los graves problemas que había pendientes; pero sí, preocupado, como un esgrimista débil e inexperto de parar los golpes y capear las estocadas a fondo de sus poderosos adversarios que lo combatieron sin tregua.

Los hombres de Gobierno por su parte, tampoco fueron ajenos a este proceso de desintegración que culminó con su propia desgracia. Su debilidad e indecisión observada en muchas materias de gobierno que interesaban al bienestar general del pueblo unida a la falta de comprensión de las realidades, propias de la época en que actuaban, contribuyó poderosamente a quebrantar la fe y matar las esperanzas que la opinión pública había depositado en ellos.

Patriotas, sin duda; bien inspirados, tal vez; pero no serenos y tranquilos, se prestaron además, con docilidad admirable, para propiciar o tomar medidas que sólo podían interpretarse como un afán de persecución y sed de venganza; en ningún caso beneficiosas para el país, y sí, las más apropiadas para labrar su propio desprestigio, para despertar nuevos recelos y para hacer germinar en el seno de las Instituciones Armadas un fuerte sentimiento de animadversión en su contra y un instintivo espíritu de propia defensa.

Por simples decires de gentes, para ellos «insospechables», que en su calidad de hombres de Estado no podían conceptuar como pruebas ni antecedentes, procedieron con notoria arbitrariedad e injusticia, a ralear las filas del Ejército, no escapándose de estas genuinas manifestaciones de «autoridad civilista», ni el Comandante en Jefe de la Institución, General Charpin.30

Temerosos e incapaces de comprender el alma y el espíritu del Soldado, tal vez porque la mayor parte de nuestros gobernantes no han rendido, cuando jóvenes, su tributo a la Patria,31 pusieron en tela de juicio hasta la honrada y sana actitud de uno de sus colegas de trabajo: el Ministro de Guerra General Sáez, quien, cumpliendo dignamente con sus deberes de Ministro y de Soldado, no podía aceptar las injustas medidas requeridas por el Gobierno y se mantenía, por otra parte, en un plano de lealtad e hidalguía con relación al gobernante y amigo caído. Enseguida, cuando ese General —rechazando las exigencias que se le hicieron en orden al retiro inmediato de numerosos Jefes y Oficiales— renunció a su cargo, antes de una hora ya se le notificaba que aún no había llegado su renuncia escrita.

Poco después, en octubre, tuvo lugar la acusación contra el General Ibáñez, aprobada por el Congreso Nacional y el mensaje de su destitución firmado por todos los Ministros de Estado. Con fecha 27 de julio de 1931 el mismo Congreso había declarado ya, en comunicación dirigida al Gobierno, que el General Ibáñez «había abandonado el ejercicio de sus funciones con infracción del Art. 67 de la Constitución Política».32

Los miembros del Congreso Nacional que participaron en estos acuerdos, los miembros de ese Congreso "termal" generado por la voluntad conjunta de todos los partidos políticos, se apresuraron —salvo contados casos de honrosa excepción— a ocupar el sitio que les correspondía en este torneo general de pasiones. Ninguno de ellos ni siquiera se sonrojó al prestar su aprobación a tales medidas, agravadas por el hecho de haberlas fundado en falsas aseveraciones. Todos, gobernantes y congresales, pasando por encima de elementales principios de ética funcionaria, se consideraron capaces y con derecho para ser jueces en una causa de la que eran partes y muchos de ellos —calificando a grosso modo su grado de culpabilidad— cuando no inspiradores o autores, cómplices o encubridores de los múltiples hechos que la habían creado y constituían en esa oportunidad los fundamentos de su decisión.

Con razón se dice que es la moral de los políticos, o mejor, la amoralidad de los políticos, la que corrompe la moral de los pueblos.

Ya poco antes de la caída del Gobierno del señor Montero33, la supresión drástica de las libertades públicas, alcanzada mediante la dictación del Estado de Sitio en toda la República, no fue suficiente para detener la marcha de los acontecimientos fraguados a la sombra de esa libertad que ellos y el propio Gobierno habían levantado como bandera, y de la cual los políticos se habían servido a su modo, para alcanzar sus ocultos designios.

Es cierto que el colapso definitivo del Gobierno se produjo cuando el señor Marmaduque Grove, reincorporado por el señor Montero al servicio de la Aviación, se alzó en armas contra su protector, al mando de las fuerzas que éste le había confiado, y cuando algunas Unidades Militares se negaron a atacar a sus compañeros de armas. Pero este levantamiento militar en que sus ejecutantes hicieron de instrumentos, fue la obra exclusiva de los políticos; ellos explotaron hábilmente el estado psicológico de la Oficialidad que no sentía por el Gobierno ningún afecto, y lo miraba hasta con cierto desprecio, por su inconsecuente actitud frente al Ejército; ellos explotaron sus sentimientos idealistas, que como un tesoro de acrisolado amor patrio, se anidan y en lo más hondo de sus corazones; ellos fueron los que prepararon el terreno, los que, visitaron los cuarteles asediando a Jefes y Oficiales, porque sabían que en cada uno vive la esperanza de una patria mejor, más grande y generosa; y de un pueblo más sano, trabajador, feliz y redimido; ellos fueron los que auspiciaron y fomentaron la reacción e indujeron por fin, a los militares que ahí intervinieron, a actuar, después de haber socavado completamente el régimen constitucional que sólo meses antes habían levantado sobre las ruinas de otro, igualmente constitucional y también generado y derrocado por ellos.

Cuando los militares llegaron a «derrumbar el edificio gubernativo», no tuvieron necesidad ni siquiera de herramientas; bastó, podríamos decir, con un sencillo empujón; los políticos habían realizado la laboriosa obra de zapa, demoliendo sus cimientos hasta dejarlos convertidos en polvo y arena sin consistencia; debilitando todos los puntos de apoyo necesarios para su buen equilibrio, y sustrayéndole, uno a uno, las armas y demás elementos de fuerza y resistencia que dan a toda construcción, la firmeza y solidez de un cuerpo compacto, macizo y unido.

Mientras tanto, ¿qué hicieron durante todo ese período, desde el 26 de julio del 31, al 4 de junio del 3234, los amigos del señor Montero, lo que lo habían obligado a «someterse», los cientos de miles ciudadanos que lo habían aclamado frenéticamente?

Seguramente que aquellos que desde el comienzo de su Gobierno pasaron —en virtud de la carambola política— a ocupar situaciones expectables, tomaron tranquilamente "palco", preocupados de asegurarse en sus puestos; otros le exteriorizaron su adhesión hasta ver satisfechos sus apetitos y otros, en fin, con mejor olfato y más soltura que los anteriores, se apresuraron a enrolarse en las filas de sus enemigos. Fueron sin duda, muy pocos, los que se mantuvieron fieles y leales a su persona.

No se comprende de otra manera que un régimen surgido, al decir de la época, como «una de las manifestaciones más puras y grandiosas de civismo» y al mismo tiempo, con el «más formidable movimiento de justa reacción contra la entronización del militarismo en la Moneda», se derrumbara como un castillo de naipes, con el beneplácito de la mayor parte de la prensa, de la opinión pública y de los partidos políticos y sólo, con débiles acciones de protesta de algunos grupos.

El señor Montero, al resignar el mando en la Junta Revolucionaria, dijo: «No contando con la lealtad de las Fuerzas Armadas, pueden tomar el Gobierno».

Conviene dejar constancia que no fue la falta de lealtad de las Fuerzas Armadas la que lo obligó a abandonar el poder, aceptando como exacto el hecho —no efectivo— que todas las fuerzas militares y de carabineros se hubiera negado a apoyar su Gobierno. Aún contando con el apoyo de éstas no habría podido mantenerse. Tenemos un ejemplo típico en el caso del General Ibáñez. El contó con la absoluta lealtad de las Fuerzas Armadas, más aún, éstas no deseaban que resignara el mando y estaban dispuestas a sostenerlo a toda costa. Sin embargo, la presión levantada por los partidos políticos y la fuerza de la opinión pública manejada por éstos, fueron suficientes para inspirar su patriótica y generosa actitud.

El caso del señor Montero era aún más grave. Su Gobierno no contaba a su haber, con ninguna obra de carácter nacional que le hubiera podido servir a sus verdaderos amigos, como un punto de apoyo para su defensa. La gestión gubernativa realizada por él, buena o mala, enormemente difícil por las circunstancias en que le tocó actuar, había tenido la rara virtud de no convencer a nadie, ni a amigos ni a enemigos. Justa o injustamente atacado, nunca se vio entusiasmo, decisión o fuertes convicciones por parte de los que lo apoyaban o defendían. La oposición, en cambio, era formidable e inclemente en sus ataques, y en ella actuaba en persona el señor Alessandri, circunstancia esta última, que centuplicaba el peligro y que el General Ibáñez, con sabia precaución, había contrarrestado en parte, manteniéndolo a la distancia.

No debemos olvidar que posteriormente, se inició el proceso por el 4 de junio y que una ley de amnistía dictada por el señor Alessandri puso término a las investigaciones, en los momentos precisos en que comenzaba a hacerse luz sobre la verdad de lo ocurrido en esa época.

El señor Montero habría sido más justo y más exacto si al fundamentar su entrega obligada del poder, hubiera dicho:

Perdida la fe en mi Gobierno por no haber podido considerar debidamente los legítimas aspiraciones del pueblo chileno, relativas a su bienestar social y económico; desprestigiado éste a pesar de mis honrados y patrióticos esfuerzos, por la fatal indecisión o incapacidad evidenciada en la resolución de algunos problemas de vital importancia para la colectividad nacional; desquiciada nuestra autoridad por la acción disolvente y demagógica de mis enemigos políticos; abandonando o traicionado por gran número de mis amigos y de las fuerzas políticas que me exigieron llegar al poder; presionado por las fuerzas de la Aviación y sin el apoyo decidido del Ejército, Institución a la cual permití que se hiriera y sancionara injustamente, no obstante las pruebas que dio de fidelidad y obediencia a la Autoridad constituida; me considero imposibilitado para continuar en el ejercicio del Poder Supremo porque, primordialmente, los acontecimientos me han hecho perder los atributos esenciales de mando que requiere en la hora presente todo gobernante: el ascendiente de la autoridad y el prestigio ante sus conciudadanos.

XI
LA REPÚBLICA SOCIALISTA

«¡Viva la República socialista!» fue el grito de guerra de los revolucionarios del 4 de junio del 32, coreado por los numerosos civiles y militares que, como fuerzas de avanzada, se habían reunido ese día 4 en El Bosque, junto a los caudillos del movimiento.

El grito aquél tuvo eco en todos los confines de la República. Diversos partidos políticos y gran número de instituciones y colectividades político-sociales, gremiales y profesionales, todas de carácter netamente civil, integrantes en la actualidad del Frente Popular35, declararon de inmediato su adhesión al movimiento. La prensa no fue menos parca en sus manifestaciones; una buena parte de ella también lo apoyó, actitud ésta que no podía causar extrañeza, pues concordaba perfectamente con muchas de las ideas y doctrinas sustentadas en la larga campaña demagógica de oposición que había venido sosteniendo.

¿Protestas? Muy pocas. El Colegio de Abogados, la Asociación Médica y el Instituto de Ingenieros de Santiago, pretendieron declarar la huelga de los brazos caídos, pero su intento fracasó debido a que gran número de colegas afiliados al partido socialista se negó a ella; tenía que suceder así, esos señores habían apoyado resueltamente el golpe revolucionario del cual hicieron responsables después a los militares —no pocos de los colegas socialistas— que habían tenido participación directa en su gestación y preparación.

¿Y el resto de los ciudadanos? Digamos: ¿Cuál fue la actitud de esa multitud enorme de personas que viven exclusivamente dedicados a su trabajo y luchan día a día, honradamente, por su bienestar y el de los suyos? ¿Cuál, la de esas honestas y dignas que viven ajenas a toda maquinación política? Sólo de ¡resignación, indiferencia o silencio!

Muchos piensan que tal demostración de apatía frente a hechos trascendentales que alteran el orden fundamental de un Estado, reflejan cobardía y poco espíritu cívico, y protestan indignados contra los que nada hacen, ni por conservar lo que tienen ni por impedir lo que viene. En diversas circunstancias le oí a hombres de Gobierno, a Ministros de Estado, y a políticos envanecidos por sus triunfos alcanzados entre camarillas y enjuagues, expresiones airadas de protestas contra esa «incomprensible» actitud de la ciudadanía. En el fondo, considerados los hechos aisladamente, tienen razón. Es un deber de cada ciudadano contribuir con su acción personal, en todas las circunstancias, a la consolidación del régimen político de su patria; es su deber apoyarlo, es su deber defenderlo. Pero, no es menos cierto tampoco que muchos de esos señores que tanto claman y protestan cuando consideran que la ciudadanía falta a sus deberes, se olvidan de los propios en los momentos en que les corresponde cumplirlos, y disculpándose con manoseadas «razones políticas o de Estado», a las que siempre hacen referencia con gravedad y prosopopeya, transgreden todas las leyes morales y hacen escarnio de todas las virtudes. Olvidan que son ellos los primeros responsables de las situaciones que pretenden salvar en la hora undécima, invocando «¡el patriotismo!», «¡la Constitución!», «¡las leyes!», precisamente todo lo que han burlado o violado, cuando no en la letra, en su espíritu.

Para formular cargos, sobre todo en el terreno de los acontecimientos políticos, hay que comenzar por analizar con severidad, antes que sus efectos, las causas que lo han producido; es el único procedimiento justo a seguir, cuando se quiere deslindar las responsabilidades derivadas de aquellas causas o estos efectos.

¿Que el pueblo faltó a sus deberes y no defendió a sus Gobernantes? Pero, ¿qué se le puede exigir a un pueblo cuando ha perdido la fe en ellos, cuando se siente espiritualmente desvinculado de sus dirigentes, por haber sufrido a menudo, en algunos casos, las consecuencias de su incapacidad y en otros, las de su acción deshonesta? ¿Que tampoco supo defender a los nuevos que ocuparon el Poder? Pero, ¿qué se le puede exigir a ese mismo pueblo cuando no tiene fe en los que vienen, o duda de las doctrinas que sustentan y teme por las ilógicas realidades a que su aplicación puede conducir? ¡Nada! ¡Absolutamente nada! Es difícil que en tal estado psíquico, la conciencia nacional se manifieste como interesaría que ocurriera desde el punto de vista de las conveniencias legales. En esos casos la conciencia nacional parece dormida, porque no es posible pretender que el espíritu humano reaccione y cristalice sus fuerzas en gestas magníficas, sin el estímulo de poderosos sentimientos. Sólo éstos engendran la defensa heroica de una causa o la lucha soberbia por una idea. El estado neutro del alma: la indiferencia, la carencia de amor o de odio, es el peor de los estados, el más pernicioso para la naturaleza humana. El único que no crea nada ni es capaz de concluir con nada.

Me parece que en junio del 32 pasó algo de eso. Fuera de los círculos políticos y de la agitación mantenida por éstos, no existía en la opinión pública una fuerza espiritual capaz de defender decididamente al Gobierno que caía, ni tampoco la necesaria para apoyar, con igual firmeza a los caudillos que subieron. Faltaba la fe en unos y en otros. Así me explico yo que poco después del señor Montero, corrieron igual suerte los hombres que lo habían obligado a abandonar el Poder y que en ambas circunstancias, no surgiera ninguna entidad o corporación nacional dispuesta a jugarse toda entera por la defensa de alguna de las situaciones creadas.

Cierto es también que el movimiento revolucionario socialista no era de aquellos destinados a triunfar. Sus caudillos, los señores Dávila y Grove —cada uno de los cuales era el líder de una distinta corriente ideológica, dentro de las muchas en que se mueve y actúa el socialismo chileno— no estaban perfectamente unidos, y como es natural, no lo estaban tampoco, las fuerzas que los acompañaban.

Los antagonismos y rivalidades existentes tanto entre éstas como entre aquéllos se evidenciaron desde el primer momento, aún antes de que asumieran el Poder, agravándose por el hecho de que las fuerzas militares, o mejor dicho, los Jefes militares que apoyaban el movimiento, tenían también sus preferencias bien definidas por uno u otro de los líderes. Sin embargo, todos se presentaron unidos, aparentemente unidos, en los momentos en que el fracaso de su acción podía poner en peligro hasta sus propias vidas, en los momentos en que debía alcanzarse a toda costa el primer objetivo: la capitulación del Gobierno. Obraron sin duda convencidos, con justa razón, de que esto era lo fundamental para el triunfo de la causa revolucionaria; pero, fueron demasiado confiados y optimistas al creer que después de alcanzada la victoria se borrarían las desavenencias y recelos que los distanciaba o que, ya en marcha, iban a encontrar los medios para dominar al «equipo» político rival. Seguramente pensaron que «en el camino se arreglarían las cargas» y fue este el error que los perdió a todos.

Las escaramuzas y los lances de alta escuela, sostenidos entre los vencedores a objeto de conquistar la supremacía del Poder, barajados a veces con maestría y habilidad, le proporcionó a cada bando sólo triunfos momentáneos, sin proyecciones verdaderas en el panorama nacional, que era lo que interesaba en el terreno de las realidades políticas. Víctimas en cambio, de estas luchas intestinas, de los desmanes y manifestaciones extremistas realizadas por grupos determinados de las masas populares que les eran adictas, y de la oposición que encontraron en otros sectores de la opinión pública, la fuerza de los caudillos se fue debilitando y su acción haciendo cada vez más difícil hasta terminar con el fracaso del movimiento revolucionario que, como causa ideológica era bueno, pero como ensayo, resultó pésimo.

Mientras las diferentes etapas del movimiento revolucionario se iban desarrollando, un grupo de «políticos desinteresados» hacía campaña para volver a poner en vigencia ese texto escrito que es letra muerta y lo mantienen olvidado en los armarios, cuando así conviene a sus intereses. En el caso que nos ocupa, nada era más fácil para ellos que volver al régimen constitucional. Ellos tenían la fórmula. Como los antiguos sacerdotes encargados de mantener el culto divino, ellos eran los guardadores del sagrado símbolo: un documento en blanco firmado por el señor Montero, en el cual podía extenderse la designación de un Vice-Presidente. «Nosotros no hacemos cuestión de personas —decían— lo importante es que el elegido aparezca como su continuador legal, designado por el propio mandatario constitucional».

¿Y todo lo ocurrido desde el 4 de junio adelante? ¿Y toda la legislación revolucionaria ya dictada? Todo eso se esfumaba de hecho, había sido sólo una simple ficción.

Muchos pensaron también que debía reasumir el Gobierno, el General Ibáñez, quien al efecto había regresado al país y se encontraba en Santiago. «Esta solución es tan constitucional como la otra, la del papelito en blanco del señor Montero» me decía un amigo partidario de ella, que veía poco firme el terreno conquistado por la revolución y creía que el General Ibáñez era el único hombre capaz de continuar sin escollos, el camino ya iniciado “colocando los puntos sobre las íes”; «es cuestión solamente —agregaba— de estirar un poco más la cuerda legalista y considerar que el General Ibáñez viene a terminar su período presidencial, cuya continuidad fue interrumpida por otra revolución. Si quieren borrar por medio de un artificio legal, propio de tinterillos, todo lo ocurrido en estos meses, bien puede borrarse también lo ocurrido desde el 26 de junio del año pasado adelante, que fue cuando por primera vez se rompió el régimen constitucional».

Yo no estoy en condiciones de pronunciarme sobre el valor jurídico que tenía el razonamiento de mi amigo; pero por si alguien lo encuentra estúpido, debemos ser sinceros para reconocer que razonamientos mucho más ilógicos y estúpidos, sostenidos a base de sofismas, por nuestros hombres de Estado, se han convertido en instrumentos legales o han sentado jurisprudencia, en diversas circunstancias de nuestra vida republicana. Conviene tener presente además que, si se analizan los hechos con criterio estrictamente jurídico, se llega fácilmente a la conclusión de que la constitucionalidad de nuestros gobiernos desapareció en Chile el año 1920, al asumir el poder el señor Alessandri; puesto que para designársele Presidente de la República se siguió un procedimiento no contemplado en la Constitución, hecho efectivo por un organismo creado arbitrariamente, extraño a lo dispuesto en nuestra Carta Fundamental. Esta es la realidad.

Tal era la situación en junio del 32. Las consecuencias de esa verdadera ensalada de ideas e intereses políticos condimentada, podíamos decir, al sabor de uno cuantos y sin consideración alguna por el paladar de los muchos que estaban obligados a gustarla, se hicieron sentir rápidamente.

Ocho días después de asumir el Poder, la Junta Revolucionaria integrada por los señores Dávila, Matte y el General Puga —el señor General no tenía nada de revolucionario— renunció el señor Dávila.

Cuatro días más tarde, el 16 de junio, sus partidarios lo reintegraban al Poder como Presidente de la nueva Junta de Gobierno, después de apresar y deportar a los señores Matte y Grove.

Los miembros de la nueva Junta fueron los señores Alberto Cabero y Nolasco Cárdenas, quienes renunciaron posteriormente.

El 6 de julio llegó a Santiago, por vía aérea, el General Ibáñez. A no mediar las precauciones tomadas por el Gobierno para salvaguardar su persona, habría sido detenido, en virtud de una orden dada por el Director General de Aviación, Comandante Benítez, la persona que durante la Presidencia del General Ibáñez recibió de parte de este Mandatario, las mayores pruebas de amistad y confianza.

El ocho de julio, después de diversos tanteos y gestiones políticas, el señor Dávila se transformaba, por parte de las circunstancias, en Presidente de la República Socialista, iniciando sus funciones de Jefe único del Estado, con un nuevo Ministerio del cual formó parte, como Ministro de Guerra, el Comandante Lagos, en reemplazo del General Puga que lo había sido hasta ese entonces.

El doce del mismo mes renunciaba el Ministro del Interior, señor Juan A. Ríos, expresando que lo hacía «por tener el convencimiento de que su desempeño en tal cargo no se conformaba con el modo de pensar y de actuar de otros elementos importantes del Gobierno», etc. Un día antes, refiriéndose a los comentarios que hacía el público sobre la posibilidad de su renuncia, había declarado categóricamente que tales rumores eran falsos. El señor Ríos fue reemplazado por el señor Peña Villalón.

A fines de julio y a petición del Gobierno, volvía a dejar el país el General Ibáñez, dirigiéndose a Buenos Aires. A manera tal vez de desagravio, el mismo Gobierno le ofreció, posteriormente, designarlo Embajador en Argentina. Como era natural, el señor General no aceptó.

El doce de agosto presentó su renuncia el Ministro de Hacienda, señor Zañartu, por considerar —según decía su renuncia— que había indecisión de parte del Gobierno para apoyar su política económica. El 16 entró a reemplazarlo el señor Barros Jarpa.

Así, venciendo dificultades de todo orden y salvando situaciones muy diversas, el señor Dávila, logró mantenerse por algún tiempo en el Poder.

Justo es decir —aún cuando no se haya estado de acuerdo en todo con su política gubernativa— que demostró ser un hombre bien inspirado, de orden y de trabajo, preocupado de darles solución adecuada a numerosos problemas de carácter económico-sociales que, la mayor parte de las veces, merecieron de nuestros gobernantes constitucionales y de muchos de nuestros políticos de oficio, solamente una consideración superficial, la indispensable para hacer creer que había interés en solucionarlos. Naturalmente, el señor Dávila no fue afortunado en todo lo que hizo o se propuso hacer; algunas de sus medidas fueron duramente criticadas o combatidas, pero el hecho es que mucho de lo que fue su obra, subsiste, y ha producido al país nuevos beneficios y riquezas. Por otra parte, la legislación pertinente dictada durante su gobierno de facto, incorporada ya al conjunto de códigos y leyes fundamentales de la República, ha recibido la consagración oficial de los gobiernos posteriores.

Creo que el señor Dávila habría podido obtener aún mejores éxitos, si no se hubiera visto obligado permanentemente a luchar y defenderse de sus poderosos y tenaces adversarios que, produciendo el vacío alrededor de su persona, lograron al fin derribarlo del sitial en que él mismo se había colocado.

XII
EL GENERAL BLANCHE. PRESIDENTE PROVISIONAL, Y EL MOVIMIENTO CIVILISTA DE ANTOFAGASTA

A fines de Agosto, ya nadie quería que el señor Dávila continuara en el Gobierno.

«¡Hay que sacarlo!» «¡Al Ejército le corresponde salvar al país!» «¡Hay que volver al régimen constitucional!», etc., eran las voces de orden que se dejaban oír entre los distintos grupos políticos, preocupados cada uno de ellos, seguramente, no de salvar al país sino de crear una nueva situación que les permitiera reconquistar algo de lo que habían perdido.

La intranquilidad y el desasosiego prendieron rápidamente, incluso en el seno del Ejército. No en vano se habían empleado todos los recursos lícitos e ilícitos para desencadenar en contra del señor Dávila una propaganda hablada y escrita ante la cual resultaba inútil toda resistencia. A comienzos de Septiembre llegaron a Santiago los primeros rumores de descontento y desórdenes en Antofagasta, ciudad en que posteriormente surgió el movimiento civilista que apoyó un militar.

En realidad, el señor Dávila se encontraba solo. Solo en medio de la tempestad que arreciaba momento a momento. Ni siquiera contaba con las propias personas que anteriormente lo habían apoyado. En tal situación, después de numerosas consultas y gestiones fracasadas, tendientes a encontrar una fórmula que afianzara su gobierno, después de luchar en vano contra los intereses y las ideas de todo orden que se evidenciaron durante el desarrollo de aquéllas, el señor Dávila resolvió, el día 13, entregarle el Gobierno al General Blanche, quien, dos o tres días antes, por contribuir patrióticamente a la tranquilidad de su patria, había aceptado el cargo de Ministro del Interior, y aceptaba ahora el Gobierno Provisional, contra su voluntad, insistentemente manifestada en el curso de las gestiones de esos días.

El General Blanche, hombre patriota a carta cabal, de espíritu íntegro, sin dobleces, de gran carácter, y que gozaba tanto en la masa ciudadana como ante las Fuerzas Armadas de inmenso prestigio y ascendiente, era sin duda uno de los que mejor podía, en esos momentos de extravíos y pasiones, tomar las riendas del Gobierno hasta la realización del próximo comicio electoral que debía darle al país un nuevo gobernante constitucional. Me imagino que nadie que pensara con sinceridad y honradez, puso en duda sus declaraciones hechas en ese sentido al asumir el Gobierno; me imagino que nadie pensó tampoco que el general Blanche iba a hacer uso de procedimientos torcidos para desviar la voluntad popular; me imagino, en fin, que nadie abrigó la peregrina idea de suponerle al General intenciones ocultas o concomitancias con hombres o partidos políticos determinados. Era, por todas estas razones, un hombre que, ofreciendo garantías de todo orden, estaba capacitado para encauzar la vida del país, mientras salía de la crisis política en que se encontraba. Sin embargo, esto, que era claro como la luz del día, no lo fue para los partidos políticos y para los grandes especuladores del patriotismo y del espíritu cívico. Alcanzada la primera victoria de su campaña “patriótica” —la salida del señor Dávila— había ahora que obtener la segunda: la renuncia del General Blanche. ¿Cómo era posible que un militar se hubiera hecho cargo del Gobierno de la República en momentos difíciles para la Patria? ¡Eso no podía ser! ¡Era un sarcasmo! Había que restaurar en el Poder al señor Montero o colocar ahí a un civil, decían los políticos de aquellos partidos llamados «históricos» y todos los que no pierden ocasión para asociarse a cualquier desorden o agitación públicos. Quien no conoce a esa clase de gente cree, al verlos tan apasionados y vehementes, que son ellos los únicos poseedores del patrimonio de las virtudes ciudadanas. ¡Y cuánto dista de esto la realidad!

Otros grupos, comprendiendo el verdadero objetivo perseguido por aquéllos, no pedían la salida del General, sino que solamente «elecciones libres», es decir: sin fraudes, ni trucos, ni falsificaciones, ni apaleos, ni robos, como las que hemos visto realizarse, cien veces, bajo el amparo o por la intervención de las autoridades civiles.

Indirectamente, este sector propiciaba la permanencia del General Blanche en el Gobierno, porque estaban seguros que él cumpliría y haría cumplir la ley, sin vacilaciones ni claudicaciones, a base de justicia en la acción y rectitud en los procedimientos.

Naturalmente, esta nueva campaña iniciada para obligar al General Blanche a abandonar el Poder fue muy pronto coronada por el éxito. Desde luego, los elementos empeñados en ella crearon un ambiente de hostilidad y odio hacia los militares, que en varias ocasiones se evidenció por incontroladas manifestaciones públicas y en otras culminó con dolorosos y lamentables incidentes personales. Los militares eran —según ellos— los culpables de todo lo ocurrido; y «pretenden todavía —decían— hacerse fuertes en el Poder e imponer una nueva dictadura militar».

Ellos, los civiles, ¡eran las víctimas! Las víctimas indefensas de las Fuerzas Armadas. Las víctimas de los milicos ignorantes y atropelladores; en diversas circunstancias oí éstas y otras expresiones de grueso calibre, pronunciadas por gentes que aparentaban ser cuerdas y decentes.

Creado el ambiente, levantada la presión necesaria, fue fácil producir la explotación. Y aunque el refrán dice «que del dicho al hecho hay mucho trecho», en este caso la acción no se hizo esperar.

A fines de Septiembre estalló en Antofagasta el movimiento civilista a que ya he hecho referencia, cuya primera manifestación visible fue la comunicación —era un verdadero ultimátum— enviada al Comandante en Jefe del Ejército, por el General Comandante de la I División. Esta autoridad militar creyó además conveniente dar a conocer a sus Comandos Subordinados, al Comandante en Jefe de la III División y a la prensa, el texto de este documento que, por todo concepto, debía haberse tramitado como un documento confidencial de servicio, si no hubiera existido la intención de producir lo que después ocurrió.

El telegrama en referencia hacía apreciaciones muy justas sobre la desastrosa situación por que atravesaba el país, sobre las consecuencias de la intromisión del Ejército en la política, sobre la necesidad de restaurar rápidamente el régimen de gobierno civil y constitucional, etc. Tales conceptos concordaban perfectamente con el propio sentir de la oficialidad de la Guarnición de Santiago y, sin duda alguna, con el sentir del Ejército entero; pero este documento contenía además otros juicios y consideraciones relativas a la permanencia del General Blanche en el Gobierno que lisa y llanamente significaban, en el fondo, una airada protesta por este hecho, y que eran —al decir del mismo telegrama— la opinión compartida por los militares y elementos civiles del norte. Sobre esta materia sí que había disparidad de apreciaciones. La oficialidad del Ejército, en su gran mayoría, incluso la de las Guarniciones del norte y particularmente la de la Guarnición de Santiago, veía en el Gobierno presidido por el General Blanche una garantía de pronta restauración del régimen civil y constitucional y juzgaba que estando ya en el poder era el que mejor podía asegurar el orden, la tranquilidad y la amplia libertad electoral. Estimaba, en consecuencia, innecesario y además peligroso un nuevo cambio de Gobierno.

Inmediatamente que el Gobierno tomó conocimiento del telegrama, se realizaron una serie de gestiones oficiales y extraoficiales entre las diversas autoridades de Santiago y el Comandante de la I División, con el objeto de solucionar la nueva situación creada. Hubo conversaciones telefónicas, consultas, explicaciones, órdenes, preguntas y respuestas, etc., pero nada permitió reparar la avería ya hecha. Es posible que con otro gobernante se hubiera podido llegar a un arreglo que permitiera la continuación en el Poder del Gobierno existente, aunque más no fuera a media marcha…, cojeando…, sujeto tal vez a ciertas condiciones por parte de los que se habían rebelado. Pero el General Blanche no era hombre para arreglos o componendas, no era político, era soldado, y como tal, comprendiendo desde el primer momento todo el alcance y significación que tenía aquel telegrama, hecho público al enviarse, tomó su determinación, la única que podía tomar si quería en realidad conservar su autoridad: relevar del Comando de la División al Jefe que había faltado. Lo que pasó después, ya lo sabemos. El Jefe enviado en su reemplazo fue impedido, a viva fuerza, por los elementos civiles de Antofagasta, de cumplir su cometido; mientras que el que había recibido la orden de trasladarse a Santiago exigía del Gobierno, garantías para hacerlo. Posteriormente, el Comité civilista de Antofagasta exigió también la renuncia del General Blanche y en unión con el Comandante de la División iniciaron preparativos de defensa para el caso de ser atacados por las fuerzas militares adictas al Gobierno que hasta ese momento se encontraba dispuesto a hacer respetar su autoridad.

Dos días después, el 1° de octubre, se producían en Concepción, con motivo de un meeting civilista cuya realización había prohibido el Gobierno, algunos actos de indisciplina por parte de Jefes y Oficiales que hicieron causa común con el Comandante de la División del norte. Estos hechos decidieron al General Blanche a resignar el poder, evidenciando en esta ocasión no menos patriotismo que el que había demostrado al aceptarlo en las difíciles circunstancias en que lo hizo.

El 2 de octubre se hizo cargo del Gobierno en calidad de Vice-Presidente de la República, el presidente de la Corte Suprema, don Abraham Oyanedel. Según los «doctores de la ley», era la persona a quien le correspondía asumirlo «constitucionalmente». Hablaban de “Constitución” después de cuatro meses de revolución y de tres gobiernos de facto.

La causa civilista había triunfado. Una vez más, los políticos habían logrado quebrantar profundamente la disciplina y el espíritu institucional del Ejército y habían sacrificado, ciegos de pasión y ambiciones, a un gran Soldado, a la par que meritorio hombre público y austero ciuadano.

XV
SOPLONES E INTRIGANTES

Al recordar el período inicial del nuevo Gobierno del señor Alessandri, se me viene a la memoria, con todas sus circunstancias dolorosas, un desgraciado incidente del cual fui protagonista y víctima a la vez. No es mi ánimo recordarlo para vengar ahora los ultrajes que se me infirieron en ese entonces. No, lo hago porque así como las acciones de los hombres reflejan la idiosincrasia de sus propios ejecutores y sirven de cartabón para medirlos, los hechos ocurridos en determinada época ponen de relieve la mentalidad y normas imperantes y permiten, a la distancia, formarse idea exacta del escenario en que se han desarrollado y del ambiente vivido. Esto último, sí, que es mi finalidad.

Estábamos en octubre de 1933, y era todavía Comandante en Jefe del Ejército el General don Pedro Vignola, Jefe que había llegado a ese cargo después de la eliminación de Generales hecha por el señor Alessandri.

A decir verdad, yo no había logrado hasta esa fecha adquirir un concepto bien definido de su personalidad. Sabía, sí, que era un Jefe de prestigio, estudioso, serio e inteligente, que había actuado con brillo en toda sus actividades militares. Lo había conocido por primera vez en París, allá por el año 1925 ó 1926, y como se dice “de paso” siendo él Teniente Coronel y estando creo que comandado en la Escuela de Guerra y yo, Capitán, comandado en el Servicio Geográfico del Ejército francés.

Su actitud de rebelión asumida en 193242 como General Comandante en Jefe de la I División, me había producido enorme desconcierto; igual sensación experimentó también la mayoría de la oficialidad del Ejército, pues ésta sabía que el General Blanche se había resistido a tomar el Gobierno Provisorio de la República y nunca dudó que al hacerlo en contra de su voluntad y en horas difíciles para la vida nacional, cumpliría fiel y honradamente la solemne promesa hacia el país. Posteriormente, sin embargo, había levantado mi espíritu y despertado mi fe de Soldado, la primera orden del día dictada por el General Vignola al hacerse cargo de la Comandancia en Jefe del Ejército. Además de reflejar ésta, por la concepción y fuerza de sus ideas, el temperamento y las condiciones de un buen Jefe, ponía de manifiesto sus vehementes deseos de conducir a la Institución por camino seguro y próspero, dedicada por entero a sus tareas profesionales. Los que anhelábamos ver al Ejército lejos de las maquinaciones e intrigas políticas experimentamos una sensación de alivio y adquirimos la convicción que bajo el mando del General Vignola, así sería. Como en tantas otras ocasiones, también entonces la Oficialidad, ansiosa de tranquilidad y nueva vida, fue defraudada en sus esperanzas.

Después de mi primer encuentro en el extranjero, solamente en una ocasión había tenido oportunidad de tratar al señor General: a principios de ese mismo año 1933 y exclusivamente por asuntos del servicio, en mi calidad de Director accidental del Instituto Geográfico Militar. En esta única oportunidad que lo traté como Comandante en Jefe del Ejército, me impresioné desfavorablemente de su criterio y de su carácter, no obstante de haber evidenciado en sus resoluciones y actos, el sincero deseo de mandar la Institución a base de sanos y honrados principios.

Parecía que actuaba bajo la idea perturbadora de que en el Ejército no había nadie más que tuviera iguales anhelos y nadie más que pusiera, tal como él, al servicio de esa noble causa, sus condiciones de inteligencia, carácter y capacidad profesional. Por otra parte me formé el concepto que era porfiado y poco caballeroso en el trato para con sus subordinados. «El Comando está hoy día de mal genio, mejor que no le hable ahora», decían los allegados al Cuartel General, que ya se habían familiarizado con las variables modalidades de su temperamento.

Poco antes de las diecinueve horas del día 31 de octubre, recuerdo exactamente la fecha porque al día siguiente, 1° de noviembre, me vi privado de cumplir con ese deber que los vivos tienen para con sus muertos queridos. Encontrándome en mi domicilio, fui llamado por teléfono desde el Cuartel General. Era para comunicárseme que de orden del Comandante en Jefe del Ejército, debía presentarme al día siguiente, a las diez de la mañana, a su oficina. Momentos después recibí otro llamado telefónico, esta vez era del Director del Instituto, Coronel don Jorge Tagle, dándome igual orden y haciéndome presente que él también concurriría a la hora indicada. Telefónicamente cambiamos ideas, haciéndonos conjeturas sobre las causas que podían motivar tal determinación. Analizando diversas circunstancias llegamos a la conclusión que podía tratarse de algún asunto relativo a las comisiones de levantamiento de la carta que estaban trabajando en la región norte del país, zona de donde yo había regresado hacía poco, después de dejar iniciados los trabajos.

A las diez horas exactas del día sigueinte llegué en compañía de mi Jefe a la oficina del Comandante en Jefe del Ejército. Se encontraba allí el Comandante en Jefe de la II División, General don Oscar Novoa. Inmediatamente después de presentarme, el señor General Vignola se levantó de su asiento y en tono airado y violento dijo a los presentes, dirigiéndose a cada uno de ellos, por orden de jerarquías:

—Usted es el General Comandante de la Guarnición y Juez Militar de Santiago; usted es el Director del Instituto Geográfico Militar, Jefe directo de este Jefe —señalándome a mí— y usted Mayor Hormazábal —expresándose en tono más cortante e irritado— ¡es el acusado! Se le acusa de haber almorzado con políticos que preparan un movimiento revolucionario y de haberle ofrecido a algunos de ellos, puestos en el nuevo Gobierno.

El asombro que me produjo esta falsa acusación, unido a la indignación que sentí surgir en mí por la actitud del señor General, me impidieron reaccionar de inmediato. Deben haber transcurrido algunos instante de silencio antes que yo hablara. Sólo recuerdo ahora el gesto de expectación que denotaban en su rostro los dos Jefes que tenía a mi derecha, talvez, como consecuencia de la falta de serenidad con que el señor Comandante en Jefe había iniciado este lamentable incidente.

Haciendo un supremo esfuerzo por conservarme tranquilo y no faltar a la disciplina, contesté con voz firme, visiblemente alterado por la tormenta que bullía en mi interior:

—Yo no he estado con nadie. No he almorzado con nadie. A nadie he ofrecido puestos en el nuevo Gobierno. Todo eso es falso, mi General.

Una nueva confirmación de los cargos, hecha ahora en forma más violenta y en un estado de profunda irritabilidad, fue la respuesta que tuvieron mis explicaciones; prolongándose así, durante largos minutos, este doloroso diálogo de acusaciones y negativas, sostenidas por ambas partes, con igual firmeza. Cada negativa mía, lejos de calmar los nervios del señor General, aumentaba desgraciadamente su excitación. En tal estado de ánimo me agregó entonces, bruscamente:

—A usted se le ha visto también viajar con frecuencia a San Bernardo y visitar la Escuela de Aplicación de Infantería.

Esta nueva acusación volvió a desconcertarme. El formidable esfuerzo que hacía para contenerme y no dar rienda suelta a las reacciones de mi espíritu, frente a esta atrabiliaria conducta del Comandante en Jefe del Ejército, me impedía reflexionar con tranquilidad. Tenía la conciencia de que había ido a menudo a la Escuela de Infantería y que había estado muchas veces en contacto con numerosos Oficiales de ese plantel; pero, en el momento mismo, no atiné a encontrar la justificación de todo aquello.

Siguieron pues nuevos instantes de expectación que deben haber parecido siglos, en medio de esa atmósfera ya saturada de tempestad e impropia del recinto en que nos encontrábamos.

Por fin me acordé, pero si yo era Profesor de Topografía de la Escuela, circunstancia que me obligaba a ir periódicamente a ella. Olvidé sin embargo, hacer presente, que había vivido en San Bernardo por espacio de un mes; que durante este período había viajado diariamente a Santiago, para atender mis funciones en el Instituto, y todo esto había ocurrido por haber sido designado alumno del Curso de Capitanes de dicha Escuela, curso del cual se me eliminó posteriormente por haber ascendido.

Mi contestación no satisfizo al señor General y ante mi insistencia en negar los hechos que me atribuía, olvidando que por razón de nuestra diferencia de grados le estaba vedado entrar al terreno de las ofensas personales, me dijo con insolente ironía:

—Ha habido Lopeteguis en el Ejército.

—Seguramente, mi General —le contesté lleno de indignación—, pero yo soy Hormazábal.

—General —dijo entonces, dirigiéndose al señor General Novoa— ¡este Jefe va preso al cuerpo de guardia de un Regimiento, con centinela de vista!

Cortas palabras de asentimiento pronunciadas con manifiesta emoción fueron la respuesta del señor General Comandante de la Guarnición. Yo me daba cuenta de la tragedia moral que estos dos jefes estaban viviendo, en su calidad de espectadores de ese doloroso episodio de la vida militar; aumentada todavía, como lo evidencié después, por la certidumbre que ellos habían adquirido de mi inocencia.

Sin dejarme intimidar por la inusitada medida que se tomaba en mi contra, pero recordando que por casual circunstancia tenía deberes familiares ineludibles que cumplir, dije al señor General en forma tranquila y calmada:

—Muy bien, mi General, yo estoy dispuesto a cumplir su orden; pero esto es una injusticia y un atropello, deseo poner en su conocimiento que tengo a mi esposa enferma y que va a ser operada.

El señor General interpretó mal esta justa prevención que le hacía. Descontrolado y fuera de sí, me replicó entonces con voz ahogada y trémulo de rabia:

—¡Su mujer se muere, pero primero está la Patria!

Olvidando que la disciplina en sus manifestaciones más hermosas es inseparable de la caballerosidad y el respeto, el señor General hacía uso de la violencia y de la injuria para hacerme sentir el ascendiente de su autoridad debilitado ya por sus propios actos. En esos momentos yo dejé de ver al Jefe y vi solamente al hombre que me ultrajaba, abusando de su rango y de su jerarquía. Irritado y violento le contesté:

—¡Áquí no se trata de la Patria, sino que únicamente de calumnias y chismes, a los que usted ha prestado oído, mi General!

—¡Me lo ha dicho el Ministro de Defensa y debo creerlo!

—Hay que terminar con los Oficiales politiqueros. No sé por qué conductos lo haya sabido, mi General, pero por cualquiera que sea, esto es una infamia.

—General —dijo dirigiéndose nuevamente al Comandante de la Guarnición—: Usted cumple la orden; este Jefe queda arrestado hasta nuevo aviso.

Hubo un momento de silencio en que se miraron los dos Jefes, el General Novoa y el Coronel Tagle; enseguida, inspirados indudablemente en noble deseo de suavizar la situación producida, hicieron algunas consideraciones relativas a la orden dada.

—Quizás si habría conveniencia en dejar al Mayor Hormazábal preso en su casa hasta que se aclaren estos hechos— dijo uno de ellos.

—Este Jefe no debe hablar con nadie— contestó el señor Comandante en Jefe, siempre alterado y nervioso.

—Yo podría garantizar eso, llevando al Mayor Hormazábal a mi casa —arguyó hidalgamente mi Jefe y amigo el Coronel Tagle, agregando luego:

—Y si el Mayor lo acepta, le ofrezco también mi hogar a su señora esposa, para que así esté más tranquila.

—Yo creo que no habría inconveniente en que el Coronel Tagle se hiciera responsable del Mayor Hormazábal —dijo el General Novoa, quien desde el primer momento había apoyado toda medida que tendiera a evitar la consumación del inaudito atropello de que se me quería hacer víctima. Así por espacio de algunos minutos continuaron estos dos Jefes su noble tarea. Comprendían seguramente mi situación: había sido vejado ante ellos, sin otro antecedente que el de un chisme llevado a las esferas del Gobierno.

Yo me sentía profundamente conmovido por su generosa intervención. Mi emoción era tan intensa que apenas pude balbucear algunas palabras de gratitud, cuando el Coronel Tagle, desafiando las iras del Comandante en Jefe del Ejército, me había ofrecido su hogar, a cambio de la prisión en un cuerpo de guardia. Esta gratitud nacida del fondo de mi alma no tenía su origen en el hecho que hubieran influido para que se me disminuyera el rigor de la sanción ordenada. Era éste un detalle, si se quiere, sin importancia. Lo que yo había apreciado en todo su valor, era la alta trascendencia y significación moral que importaba la actitud de estos dos Jefes frente a la asumida por el señor Comandante en Jefe, quien, posteriormente, sintiéndose talvez vencido por el gesto de sus subalternos, autorizó el arresto en mi propia casa, bajo la vigilancia del señor Director del Instituto.

Resuelto mi arresto en la forma indicada, yo pregunté entonces al señor General:

—¿Y si después de todo esto resulta que soy inocente, que he dicho la verdad?

—Qué quiere que le haga —me contestó el señor Comandante en Jefe, sin modificar el tono de su voz—. Cada uno se rasca con sus uñas. No querrá usted que el Comandante en Jefe del Ejército se convierta en nodriza de los Oficiales para que los ande cuidando en lo que les pueda pasar.

—Pero si usted es el que me hace estas acusaciones. Es usted el Jefe que nos representa. ¡Entiendo que es un deber suyo…!

Obedeciendo a una insinuación del Coronel Tagle que está a mi lado y ve reiniciarse la triste escena, abandono la oficina, dejando inconclusos mis pensamientos.

Salimos los dos juntos, en un silencio más elocuente que todo lo que hubiéramos podido decirnos. Yo sentía latir violentamente mi corazón y un incesante martilleo golpeaba mis sienes. Parecía que la cabeza me iba a estallar. Eran las fuerzas de mi espíritu que se rebelaban ante la impotencia de poder vengar ahí mismo el ultraje que se me había inferido.

Ya en la Plazuela de La Moneda (el Ministerio de Guerra ocupaba todavía el antiguo edificio, frente al Palacio de La Moneda) después de haber cruzado frente a la estatua de Portales, fuimos alcanzados por el señor General Novoa. Antes que él me dirigiera la palabra, le dije:

—No me queda otra cosa que desafiar a duelo al señor Comandante en Jefe, pero si lo hago, seguramente se me va a enjuiciar por insubordinación.

—Cálmese, Hormazábal —me dijo el General en tono afectuoso y emocionado—. Cálmese, hombre, he hablado con el General Vignola y él me ha prometido que si usted es inocente, enviará una circular a todas las Reparticiones y Unidades dando a conocer los hechos ocurridos y dándole a usted las explicaciones que se merece.

—Sí, mi general —le contesté— pero ¿cómo va a reparar él las injurias y el atropello de que me ha hecho víctima?

—Tenga calma y paciencia, Hormazábal. Todo se arreglará…

Nos despedimos del señor General y nos dirigimos a mi casa, mi prisión en ese día.

Por insistencia de los dos Jefes nombrados se comenzó a buscar ese mismo día al autor de la intriga, para que ratificara frente a mí las informaciones dadas. Según los antecedentes que obtuve, los hechos de que se me acusaba habían llegado a conocimiento del Gobierno por intermedio de uno de los hijos del señor Alessandri, persona a quien se había dirigido, en primera instancia, el autor de los chismes.

Después de veinticuatro horas de arresto, fui conducido nuevamente por el Coronel Tagle a presencia del Comandante en Jefe. En su oficina se encontraban reunidos: el General Novoa, el Director de la Escuela de Infantería Coronel Alfredo Portales, un compañero de mi mismo apellido perteneciente a dicha Escuela, y un civil. Este último ocupaba un asiento cercano al del señor General Comandante en Jefe, con frente hacia nosotros. ¡Era el acusador! Era el hombre afortunado cuya sola palabra había bastado para que el Comandante en Jefe del Ejército se colocara en una situación desairada, inconveniente para su alta investidura. Era el hombre cuyo chisme había bastado para poner en evidencia la equívoca conducta seguida por el señor General, de la cual parecía desprenderse que no concebía la defensa de la Institución o la defensa y el respeto a los miembros de ella, como era su deber fundamental, sin que esto significara atentar contra la integridad de sus sentimientos cívicos o poner en peligro su lealtad para con el país y las instituciones republicanas.

Análogo error de concepto lo había llevado también, mientras Comandaba la I División, a encabezar el movimiento civilista de Antofagasta en los momentos en que el Ejército, con hondo espíritu cívico, apoyaba el gesto patriótico y desinteresado del General Blanche.

Yo me había preparado para esta segunda entrevista. Había tenido tiempo para analizar con tranquilidad todos los incidentes ocurridos y para reflexionar sobre la actitud que asumiría frente a mi acusador y el giro que, como consecuencia de ella, podían tomar los acontecimientos. Sabía que nada podía esperar del señor Comandante en Jefe. Era él quién me había dicho que «cada uno debía rascarse con sus uñas». Ateniéndome a su consigna iba, en consecuencia, a proceder, recurriendo aún a la violencia si fuese necesario, para arrancarle al soplón, en presencia de mis Jefes, la verdad de sus intrigas.

Pero nada de esto ocurrió. Colocado frente a mí, el civil, cuyo nombre desgraciadamente no recuerdo, declaró que no me conocía, ¡que no me había visto nunca! y que en consecuencia no podía imputarme a mí cargo alguno, no obstante la insistencia con que el señor General Comandante en Jefe interrogaba y volvía a reiterar las graves acusaciones que el día anterior me había formulado. Las informaciones del civil se referían, según dijo, al Capitán Armando Hormazábal, ahí presente, Oficial que también las rechazó, llegándose posteriormente a la conclusión, en el sumario ordenado instruir al efecto, que todo era una farsa. Era uno de los tantos chismes llevados al Gobierno —que siempre se mostró dispuesto a oírlos— por conducto de estos individuos rastreros que para gozar de la protección de las alturas, hacían el repugnante papel de soplones, oficio generalmente bien recompensado que, aunque antiguo, no ha pasado de moda.

¿De dónde entonces había surgido mi nombre mezclado a esta intriga? Muy sencillo. Como lo manifestó el propio señor Comandante en Jefe del Ejército, era una simple suposición de su parte: al ser informado por el Gobierno de la denuncia en referencia, según la cual aparecía comprometido un Oficial «Hormazábal» tomó el escalafón y deteniéndose en mi nombre dijo: «este Jefe tiene que ser».

A base de esta antojadiza suposición, procedió como lo hizo.

Esclarecida la verdad, quedaba por reparar la injusticia y, más que esto, las ofensas inferidas. No creo que nadie pueda resistirse a aceptar una explicación cuando el ofensor, enalteciendo su propia personalidad moral, pone de relieve en este gesto que es sello inconfundible de caballerosidad y nobleza, las mejores modalidades de su espíritu. No creo que nadie pueda rechazar este gesto magnífico mediante el cual un hombre, dirigiéndose al corazón de otro, reconoce hidalgamente su error y evidencia por la emotividad de sus palabras o de sus actos, la sinceridad de los sentimientos que lo inducen a situarse en ese plano en que se confunden noblemente, por su igual elevación moral, la personalidad del ofendido y del ofensor.

Pero yo no vi nada de eso. A mí no se me dieron las explicaciones prometidas; el señor Comandante en Jefe pensó talvez que descendía, al subir a ese alto sitial en que yo hubiera querido ver colocada a la primera Autoridad Militar. Lejos de hacerlo, en presencia de los dos Jefes ya mencionados, me habló extensamente y en forma altanera, haciéndome prevenciones sobre mi conducta futura, a fin de que no fuera a crearme otra situación como la ya vivida.

Yo no atinaba a comprender semejante actitud, y creo que igual cosa debe haberle ocurrido a los Jefes que me acompañaban. En un instante de silencio, le dije al señor General:

—No comprendo lo que usted me dice, mi General. Hace largo rato que me habla y continúa haciéndome recriminaciones sobre hechos que no me conciernen. ¿A qué vienen todos esos consejos si no soy culpable de nada?

Terminado que hubo diversas consideraciones, me dijo finalmente, como concretando sus ideas:

—¡Y entre caballeros las explicaciones se aceptan!

—Entre caballeros, sí, mi General —le respondí—, pero usted no ha procedido como un caballero para conmigo.

—¿Y qué piensa hacer entonces? —me replicó secamente.

—No lo sé todavía, mi General —le contesté en igual forma.

Nuevamente el señor Coronel Tagle, tomándome afectuosamente de un brazo, me instó a dejar la sala y con esto se dio término a ese diálogo que, al parecer, iba a recomenzar.

XVI
EL GENERAL VIGNOLA DEJA EL COMANDO EN JEFE DEL EJÉRCITO

Pocos meses después, el señor General Vignola abandonaba las filas del Ejército dejando el cargo de Comandante en Jefe que había ejercido por espacio aproximado de un año.43

Aún cuando conservaba fresco el recuerdo de lo que me había ocurrido y, por supuesto, no podía ser adicto a su persona, yo lamenté profundamente su caída; porque vi en ella, en virtud de los hechos y circunstancias que la motivaron, un golpe no sólo para él, sino que también para la Institución. Estimo que todos aquellos que se sentían verdaderamente Soldados, no pueden haber mirado con indiferencia su alejamiento de las filas del Ejército, ya que el señor General cayó defendiendo en esta ocasión, con entereza y valentía, los más caros sentimientos y principios institucionales. Más de alguno de los Jefes que colaboraron en su Cuartel General, recordarán ahora, al leer estas líneas, lo que manifesté en ese entonces con relación a estos hechos.

La caída del señor General se produjo en forma rápida, como la de un cuerpo lanzado en el vacío. Recuerdo que encontrándose la II División al mando de su Comandante, el General Novoa, haciendo vida de campaña en Las Mercedes, cerca de Santiago, se constató por diversos Jefes Militares, que tropas de Carabineros y partidas de milicianos, a veces, aviones piloteados por estos últimos, reconocían frecuentemente los caminos de acceso al campamento de la División y controlaban las actividades militares que se desarrollaban en ese sector.

En el público circulaba desde hacía algún tiempo, el falso rumor de un movimiento militar en marcha.

La presencia inusitada de esas tropas de Carabineros y de esas milicias facciosas, en las cercanías del campamento militar y en manifiesta actitud de observación o control, confirmada por altos Jefes militares que habían presenciado estas actividades, dio origen —como era de esperarlo— a un oficio enviado por el Comandante en Jefe del Ejército al señor Ministro de Defensa Nacional, en el cual, hablando en buen castellano, protestaba ante el Gobierno de la vejación que con tales hechos se infería al Ejército. Habría sido en realidad una inocentada pensar que todas esas maniobras se hacían sin orden suya, o por lo menos, sin su conocimiento o aceptación, cuando las milicias habían sido organizadas por él, al margen de la ley. El texto del oficio en cuestión publicado al día siguiente por la prensa y entregado a ésta, según se dijo, por un Oficial infidente que desempeñaba en ese entonces como Teniente, las funciones de Ordenes del señor General, fue sin duda lo que precipitó el desenlace de esta situación.

Uno o dos días después de aquél en que la prensa publicó y comentó espectacularmente la nota del señor General, se verificó en Las Mercedes la revista final de las tropas, acto al cual habían sido invitados con anterioridad, el Presidente de la República y el Ministro de Defensa.

La revista terminó con un almuerzo que presidió el señor Alessandri y en el cual participaron los Jefes y Oficiáles de la División y delegaciones de todas las Reparticiones Militares.

A estas reuniones ya no asistió el señor General Vignola, reemplazándolo como Comandante en Jefe Accidental el General don Marcial Urrutia. Todos los ahí presentes sabían lo ocurrido y comprendían lo que significaba la ausencia del señor General. Alrededor de esto se hacían en los círculos íntimos los más variados comentarios; sin embargo las cosas no pasaron más adelante, quedaron en simples comenarios…

El almuerzo se desarrolló en un ambiente, si se quiere, de alegría, como si nada grave hubiera pasado, no obstante de saberse que por defender la causa de la Institución había perdido su carrera nada menos que el Comandante en Jefe del Ejército.

En la mesa y muy cerca del señor Alessandri tomaron colocación precisamente, los mismos altos Jefes en virtud de cuyas informaciones oficiales, el señor Comandante en Jefe del Ejército se había lanzado a la palestra, quedando enseguida en la estacada.

¡Hubo brindis, discursos y aplausos!, los que menudearon poco después, en una reunión más íntima que se siguió en la casa del propietario del fundo.

El señor Alessandri, agudo y perspicaz en sus observaciones, debe haberse formado una triste idea de nosotros, los militares, al ver cómo continuamos rindiéndole ostensibles e innecesarios homenajes de afecto que se le debían, los mismos que poco antes habían sido heridos por la estocada a fondo, lanzada por él a la propia Institución.

Afuera, en los patios adyacentes a las casas del fundo, donde llegaban de vez en cuando, desde el interior, el eco de los aplausos más o menos dispersos, ya se conocían las futuras decisiones del Gobierno: el general Urrutia sería nombrado Comandante en Jefe sólo por poco tiempo, el suficiente para que no resultara un salto, sino que un elegante traspaso, la entrega de la Comandancia en Jefe, al General Novoa, que era el candidato oficial de las alturas. No sería difícil encontrar después la forma de eliminar a uno para hacer subir al otro.44

Posteriormente, todo ocurrió tal como se había previsto en esa tarde en que, mientras los Jefes y Oficiales comentaban las tragedias vividas por la Institución, era muy posible que sobre los caminos y terrenos vecinos al ocupado por las Unidades Militares, fracciones de Carabineros o Milicianos se mantuvieran en constante observación de sus actividades.

XVIII
«EL ODIO NADA ENGENDRA, SÓLO EL AMOR ES FECUNDO»

Una tercera causa de malestar e intranquilidad en las filas del Ejército, fue la odiosa persecución reiniciada contra los «Ibañistas»; es decir, contra todo aquel Jefe u Oficial que por cualquier concepto: amistad, gratitud o simplemente personales convicciones, exteriorizara afecto o simpatía por la persona del General Ibáñez.

Numerosos fueron los Jefes y Oficiales a quienes se les corto su carrera, sin que ninguna razón legal justificara tan arbitraria medida.

Parte de la prensa también se preocupó en forma ostensible de reavivar los odios contra lo que se ha dado en llamar el «Ibañismo». En este sentido, ocupó un sitial de honor el diario La Nación, empresa como se sabe semi-fiscal y que, en la época que comentamos, era dirigida por el señor Cornelio Saavedra, Presidente del Consejo Directivo de dicho diario. Artículos groseros e hirientes, llenos de maldad y mezquino apasionamiento vieron la luz pública, sin que ninguna autoridad levantara su voz en forma decidida y valiente, para protestar por la falta de decoro y dignidad que caracterizaban estos ataques; los cuales, al final de cuentas, iban a herir certeramente los sentimientos de los hombres de armas. Por el contrario, parecía que, a través de todo, sólo existía el deseo de echarle más fuego a la hoguera.

Diferentes periodistas a sueldo, a veces en forma anónima y otras bajo seudónimo, mantuvieron durante largo tiempo esta campaña de ofensas y calumnias auspiciadas desde las alturas. Sobresalió en esta tarea, mereciendo sus artículos la condenación unánime del Ejército, el señor David Bari, Jefe en retiro, incorporado a la Empresa La Nación durante la presidencia del General Ibáñez.

Como no importaba hacer nuevas víctimas, sino que producir sensación y escándalo a base de publicaciones tendenciosas alrededor de todo aquello que pudiera oler a «Ibañismo», se encontró fácilmente material y armas para el ataque: la actuación de la Comisión de Adquisiciones de Armamento que, durante el gobierno del General Ibáñez, tuvo a su cargo en Europa, los estudios relativos a la compra del material proyectado.

En poco tiempo se creó el ambiente deseado:

«¿Serían efectivas las acusaciones sostenidas por algunos diarios sobre incorrecciones habidas en la administración de los fondos?»

«¿Habrán pagado las fábricas comisiones a los Oficiales para decidir sobre tal o cual propuesta?…

«¡Así se estilaban las cosas en tiempos de Ibáñez!…»

«Parece que el General Sáez no tiene los trigos muy limpios.»

«Algo tiene que haber… Como van a ser únicamente calumnias…»

Estos y otros comentarios semejantes eran los que se oían en los diferentes corrillos y círculos, como producto de las publicaciones de prensa que, a grandes títulos y en nutridas columnas, comentaban los procedimientos de la Comisión .

«Durante la Administración de Ibáñez no se ha adquirido ni un solo cartucho…» etc., agregaba el Gobierno en sus declaraciones oficiales hechas por conducto de sus personeros más inmediatos .

Los que juzgaban los hechos sin otros antecedentes que los de la prensa tenían que llegar a la conclusión que el General Sáez y los Jefes y Oficiales que le secundaron en su labor, no habían procedido con suficiente honestidad y corrección funcionaria. De esta manera fueron puestos sus nombres en tela de juicio, especialmente el del General Sáez que había presidido la Comisión sin comprar «ni un solo cartucho».

La campaña astutamente dirigida había tenido éxito; es decir, el mezquino y bajo éxito que esperaban los que le habían inspirado y los que habían empleado sus mejores artes literarias en la tarea de mistificar la opinión pública.

Sin embargo, el Ejército, la Institución directamente afectada con esto, pensaba de manera muy distinta. La mayoría de la oficialidad miraba con repugnancia esta obra demoledora del Gobierno y sus adeptos, muchos de los cuales, por la autoridad de que estaban investidos, pudieron haberla detenido.

Seguramente había Oficiales que no simpatizaban con la persona del General Ibáñez o con la del General Sáez, seguramente habían otros que estimaban habían demorado demasiado los estudios hechos por este último Jefe, o sencillamente, los había quienes sintiendo indiferencia por ambos no habían tenido ocasión ni de pensar siguiera, qué clase de sentimientos los podía unir a ellos; pero, a ninguno de todos estos Jefes y Oficiales —conocedores de las condiciones morales y profesionales del señor General Sáez— se le ocurrió pensar nunca que él, hombre austero y digno por excelencia, iba a prestarse o iba a permitir que bajo sus órdenes, se cometieran semejantes irregularidades. La opinión de sus compañeros de armas que creo, era la que más les interesaba a esos Jefes y Oficiales cuyos nombres se habían querido envolver en el desprestigio y en el escándalo, había permanecido inmutable. La campaña de la prensa oficialista no había logrado enturbiar la conciencia de los miembros de la Institución.

«¡Qué porquerías! Cómo es posible que se toleren estas cosas», se decían los Oficiales en la intimidad de sus conversaciones, con gesto de profunda amargura. En algunos la indignación era mayor. Eran los que sabían que existía, desde años atrás, en el archivo reservado o secreto de la Subsecretaría de Guerra, un minucioso informe escrito nada menos que por el Intendente de Ejército don Adolfo Barahona, ese funcionario íntegro, severo e incorruptible que tuvo el Ejército, en el cual se dejaba constancia —después de estudiar a fondo y escrupulosamente, como lo sabía hacer el Intendente Barahona, la gestión administrativa y la documentación de la Comisión de Adquisiciones de Armamento— que todos los fondos puestos a disposición de la Comisión y por consiguiente, a las órdenes del General Sáez, habían sido correctamente administrados y no había un solo centavo cuya inversión no pareciera debidamente justificada.

Esta era la verdad. Si el documento a que hago referencia hubiera visto la luz pública, como lo indicaba el más elemental concepto de honestidad gubernativa, se habría destruido de una sola vez toda esa montaña de falsas acusaciones. Pero el documento siguió guardado, porque tal era la conveniencia política y el Ejército tuvo que continuar permaneciendo mudo frente a los acontecimientos. ¡Mudo! aún cuando los Oficiales observaran que los mismos hombres que aparecían como cómplices o encubridores de esta inmunda campaña de prensa —tales como el Presidente del Consejo de La Nación y el periodista ya nombrado— participaban por esa misma época en las fiestas y reuniones habidas en el Estado Mayor del Ejército, en calidad de invitados especiales del General y Jefe de dicho Instituto, posteriormente Comandante en Jefe del Ejército.

XIX
EL AÑO 1938 — TRES CANDIDATOS PRESIDENCIALES

En 1938, Chile atravesaba nuevamente por una situación bastante crítica, surgida de la serie de problemas políticos, económicos y sociales que se habían ido agudizando en el curso de los años, y agravada por numerosos factores de orden moral. No era raro que después de cinco años de Gobierno del señor Alessandri existiera un ambiente nacional de tal naturaleza, pues, tendría que escribir un libro voluminoso, con más seguridad, varios, quien quisiera relatar únicamente, las irregularidades, atropellos y violaciones a las leyes que se cometieron durante su Gobierno; y los actos delictuosos de dudosa moralidad, las injusticias, las arbitrariedades, las medidas inconsultas y precipitadas, en otras palabras, las incorrecciones y abusos de toda índole, realizados por aquellas autoridades y Jefes de Servicio o Reparticiones públicas que se sentían protegidos por los gobernantes de entonces o que actuaban, cuando no inspirados o presionados por ellos, influenciados o arrastrados por la corriente del medio, caracterizada por una inversión casi completa de los verdaderos valores morales en los individuos.

Mis funciones de Subdirector del Instituto Geográfico Militar ejercida por espacio de varios años, las de Director que ejercí interina y accidentalmente en diversas oportunidades, durante varios meses, y el contacto que como consecuencia de éstas mantuve con la Superioridad Militar y otras Reparticiones técnicas del Estado, me permitieron conocer, y constatar en algunos casos, muchos de esos hechos que, como en un barómetro nacional, nos indicaban el grado de descomposición reinante en el ambiente en que vivíamos. Pero, donde terminé de convencerme de la triste y deprimente situación a que habíamos llegado, fue en el extranjero, durante el viaje de estudios que hice por diversos países europeos, de Mayo del 36 a Mayo del 37; esta vez, autorizado por el Gobierno —no enviado por él— e invitado en mi calidad de Subdirector del Instituto, por organizaciones técnicas e industriales de Alemania.

En este viaje, a mi paso por Buenos Aires, visité al General Ibáñez, en su modesta residencia de la avenida Rivadavia. Estuvimos juntos en varias oportunidades. En una de ellas le expresé al señor General que el gobierno del señor Alessandri estaba completamente desacreditado, que tenía una oposición formidable, pero que no caería porque había mucha cobardía moral, por parte de la ciudadanía; que todos los hechos ocurridos en Chile después de su alejamiento del Poder habían servido para reivindicarlo a él y su Gobierno, mucho antes de lo que nadie se esperaba, pero que no se dejara engañar por los grupos políticos o personas que levantaban un nombre o bandera, porque con toda seguridad, muchos de ellos, una vez logrados sus fines —la caída del señor Alessandri— iban a volverle la espalda. Finalmente le dije que nada esperara del Ejército.

Amablemente invitados por los esposos Ibáñez, tuvimos el placer (mi esposa y yo) de pasar en su compañía el día 21 de Mayo, comentando extensamente las cosas de la Patria.

—A estas horas, Alessandri está leyendo su mensaje —me dijo el General, después del Almuerzo. Efectivamente, en ese día de la apertura del Congreso Nacional, el señor Alessandri leía ante los «representantes del pueblo» y demás autoridades extranjeras y nacionales, su cuarto larguísimo mensaje presidencial, destinado, como todos los suyos, a poner en evidencia lo que no veíamos y lo que él llamaba «su obra de restauración nacional», y en cuyos pasajes aparecía siempre: el “Ejército enteramente dedicado a sus tareas profesionales, una Institución deshecha por sus arbitrariedades y medidas apasionadas, falta de recursos de todo orden; desorganizada en el mando y ejecutando, para impresionar al público, maniobras y ejercicios militares de campaña, con efectivos ridículos y precarios elementos de trabajo. ¡Qué sarcasmo!

Ya en Europa, me impuse muy pronto, por los comentarios de chilenos y extranjeros que frecuentaban los círculos de nuestros agentes diplomáticos y consulares, de las «hazañas» de varios de muestros «dignos» representantes y de los negocitos a que se dedicaban algunos cónsules chilenos. Fue entonces cuando por primera vez tuve antecedentes de la forma cómo se explotaba, entre otras actividades productivas, la visación de los pasaportes de los judíos, este «espléndido negocio» que alcanzó su etapa más «brillante» bajo el Gobierno del señor Aguirre Cerda y de cuyas investigaciones llevadas habilidosamente, por los partidos fuertes de Gobierno, al terreno resbaloso y escurridizo de la política, resultó que no habían culpables. El señor Aguirre olvidó en está ocasión, como en varias otras, lo que él había dicho al sintetizar su acción de gobernante: «Gobernar es educar»; y olvidó que según el diccionario educar significa: «dirigir, enseñar, perfeccionar los sentidos, desarrollar las facultades intelectuales y morales», etc. y que lo mejor y más eficaz para lograr la realización de este conjunto de hermosos postulados es el ejemplo edificante y honesto de los que pretenden «educarnos».

Me imagino que la serie de circunstancias y hechos anteriormente señalados con relación al Gobierno del señor Alessandri, fueron las causas que motivaron el frustrado movimiento sedicioso del año 36, cuando sus autores pretendieron, entre otras cosas, apresar en su oficina al Comandante en Jefe del Ejército.46 Nunca supe, mientras permanecí en la Institución, cuáles eran las personas o autoridades comprometidas para actuar en esa oportunidad, sólo tres años más tarde, durante mi prisión en la Sección de Investigaciones, vine a orientarme, en parte, sobre la forma cómo se había generado dicho movimiento y de los elementos que iban a participar en él.

Lo cierto es que en 1938, el Gobierno había perdido ya completamente su prestigio y no solamente su prestigio, sino que todo concepto de ética y honestidad funcionaria. Muchos de sus actos auto-llamados «actos administrativos», constituyeron flagrantes delitos comunes y atentados contra los más elementales principios de corrección y dignidad gubernativa.

Los partidos que lo defendían y apoyaban, otrora enemigos encarnizados del Presidente y de su camarilla, prolongaban su agonía sólo por el temor de ver perdidas sus canonjías y usufructos, las que representaban el precio por el cual el señor Alessandri había obtenido su apoyo; y sus opositores de ayer, la consideración interesada del multiforme Mandatario.

La situación no era un misterio para nadie. Todos sabían que entre los partidos adictos al Gobierno de ese entonces y el Presidente de la República, no había otro punto de contacto y unión que sus propios intereses y egoísmos. Todos sabían que era tan falsa la adhesión de esos partidos al señor Alessandri como las consideraciones y complacencias de éste para con ellos. El temor de uno y de otro había producido el milagro de una unión política caracterizada por la más absoluta desconexión espiritual e ideológica. Este maridaje, moralmente prostituido, era la base sobre la cual se mantenía en equilibrio el edificio de la Nación.

La campaña presidencial de ese año se presentaba también como una lucha a muerte entre tres fuerzas: las que sustentaban el Poder, que defendían y amparaban por todos los medios la candidatura del señor Gustavo Ross; las del Frente Popular, este fracasado producto híbrido de las seudo democracias modernas, cuyo gran conglomerado patrocinaba la candidatura del señor Aguirre Cerda; y las de la Alianza Popular Libertadora, otro importante núcleo de la opinión nacional que había proclamado la candidatura del General Ibáñez. Considerando el número de electores atribuido a cada uno, ninguno de los dos primeros candidatos podía triunfar en las urnas, sin contar con la renuncia de la última candidatura y la adhesión de sus fuerzas a alguno de ellos.

Los tres candidatos presidenciales se manifestaron durante la campaña electoral, tal cual eran.

El señor Gustavo Ross, hombre de finanzas, dinámico y de gran carácter, poseedor de excelentes condiciones para organizar y vigorizar la economía de un país, lo que entre nosotros ha constituido siempre el punto neurálgico, se había demostrado soberbio e intransigente en sus relaciones y contacto con las masas populares. Obstinado en la prosecución de sus fines y en la realización de sus propias ideas, no había sabido comprender las aspiraciones del pueblo y las palpitaciones del alma nacional. Chileno por nacimiento, extranjero por idiosincrasia, pensó que alcanzar la Presidencia de Chile era algo así como realizar una operación de bolsa. Acostumbrado en sus juegos financieros, a obrar con frialdad, cálculo y audacia, olvidó que en las lides y contiendas nacionales, juega el corazón un rol más preponderante que el cerebro, y son los sentimientos fuerzas más poderosas que la razón.

Sus errores psicológicos lo perdieron.

El General Ibáñez volvió a demostrar en su campaña electoral las mismas cualidades que lo habían hecho ya, en años anteriores, el hombre llamado a dirigir los destinos de la Nación. Valiente, resuelto, decidido y franco en sus opiniones, inspiró desde el primer momento confianza y fe, a través de sus manifiestos y programas; evidenciando, como lo había hecho durante su período presidencial, un alto sentimiento de chilenidad y una sincera preocupación por el bienestar del pueblo. A todos sus actos le imprimió ese sello propio del hombre que desea hacer política nacional y no proselitista.

El señor Aguirre Cerda se presentó sin lograr superarse a sí mismo; como viejo político que era: sagaz y ladino, pero sin rasgos de caudillo. Su oratoria no tuvo realces tribunicios, ni por sus formas literarias ni por su fondo. Lo diríamos desarrollando una de sus clases de Economía en la Universidad. Tampoco abordó en ella la solución de los grandes problemas nacionales sino que siempre trató de impresionar al pueblo, hablándoles de sus consabidas necesidades, de la carestía de la vida, de la lucha de clases, etc.

Nunca había oído hablar al señor Aguirre, incidentalmente lo escuché una vez, a su regreso de la gira al norte. En esa oportunidad me produjo una honda desilusión. Con frases entrecortadas o mal hilvanadas, dio a conocer a la multitud que había ido a esperarlo, las impresiones de su gira y los problemas que en esas regiones debían resolverse. Observé que esa muchedumbre anónima que lo escuchaba, no se mostró muy convencida de la oratoria del futuro gobernante y de sus condiciones de tal. Débiles aplausos y vivas coreados por grupos aislados saludaban el término del discurso del señor Aguirre.

Faltaba ese entusiasmo delirante que surge de las masas cuando se sienten subyugadas por la palabra o el gesto de sus caudillos,

Posiblemente, el hecho de que el señor Aguirre Cerda haya resultado a última hora patrocinando los programas reivindicacionistas de las izquierdas de Chile, en circunstancias que siempre había actuado, en su calidad de radical, como parsimonioso hombre de derecha, lo hacía aparecer como poco «ambientado» con las fuerzas que lo apoyaban. Quizás también, si el espectáculo de ese pueblo ansioso de justas reivindicaciones y lleno de legítimas esperanzas, turbaba su mente, al recordar aquellos otros hermanos que en algunas de las regiones norteñas que visitó, habían caído en épocas pasadas —siendo él Ministro del Interior— luchando por los mismos ideales que ahora hacía suyo como candidato a la Presidencia de la República.

No fue tampoco el señor Aguirre, persona que reaccionara ante los acontecimientos, como las circunstancias lo exigían y como era el deber de aquel que había sido ungido candidato presidencial…

Producido el apaleo de los diputados durante la memorable sesión de la apertura del Congreso del año 38, en el día consagrado a las Glorias de la Marina Nacional, se limitó a envíar desde el norte un telegrama demasiado circunspecto y mesurado para los momentos que se estaban viviendo. De regreso a Santiago, su acción no fue más lejos, y muy pronto este hecho insólito, ordenado por las autoridades, cuando era Ministro del Interior el señor Salas Romo, pasó a la historia. El señor Aguirre Cerda estaba demasiado ocupado o preocupado de su campaña, para detenerse a pensar en estos pequeños detalles del régsimen Alessandrista.

Así llegó también el cinco de Septiembre de 1938. Más de medio centenar de muchachos, todos ellos, esperanzas para el porvenir de la República, fueron asesinados alevosamente, por orden expresa del Gobierno, cumplida por algunos Jefes, Oficiales y Tropas de Carabineros; y realizada sin que fuera ni siquiera objetada por los dos altos Jefes Militares, presentes en los momentos en que se dio la orden o conocedores de que se estaba consumando.47

Con relación a estos hechos, el señor Aguirre Cerda tuvo un rasgo de valor y energía. En uno de sus discursos al referirse a ellos, dijo más o menos: «Haré justicia por grandes y elevados que sean los cargos que ocupan los responsables de esa masacre». La frase cayó muy bien. El país no deseaba otra cosa que justicia; pero esa justicia hasta hoy no se ha hecho y no se hará tampoco48, porque la justicia entre otras cosas, debe ser oportuna y no pueden aplicarla los que en el ejercicio de sus funciones, han perdido ya parte de la autoridad moral y del prestigio que necesitan para que ésta aparezca revestida de la solemnidad y grandeza que su acción encierra.

XX
LA SITUACIÓN DEL EJÉRCITO EN 1938

Mientras tanto, ¿Qué ocurría en el Ejército? ¿Cuál era su situación en esa época? Habrá que hacer un largo paréntesis.

Hemos visto que como consecuencia de los acontecimientos ocurridos desde el año 24 adelante, el Ejército había sido víctima por parte de las autoridades de Gobierno y de diversos sectores de la opinión pública, de toda clase de ataques e injurias, a la vez que —cuando había convenido a las circunstancias— objeto de desbordantes manifestaciones de adulo y falsas alabanzas. La misma prensa que lo aplaudió mañosamente después del 5 de Septiembre del 24, lo atacó dura y groseramente después del 23 de Enero del 25; los que lo combatieron en Septiembre le rendían homenaje en Enero; años después, muchos de los que fomentaron y aplaudieron su actitud en Junio del 32, fueron los mismos que lo censuraron cuando nuevos vientos comenzaron a soplar en los horizontes políticos.49

Y así, alternada y sucesivamente, durante el período que comentamos porque siempre se han juzgado los hechos, no por su alta significación y trascendencia para la vida del país; sino por los perjuicios o beneficios que éstos han producido en las personas o círculos interesados. Tal ha sido la realidad, hemos vivido hasta hoy, a merced de un flujo y reflujo de apasionamientos desorbitados.

Pocas veces, en cambio, el Ejército había recibido en ese lapso demostraciones sinceras de afecto y respeto a sus tradiciones y sentimientos. Y son muy contadas aquellas en que se había evidenciado de parte de los Poderes Públicos, una honrada preocupación por su bienestar, progreso y eficiencia.

Es penoso dejar constancia que todo lo que las autoridades creen haber hecho por el mejoramiento de la Institución, insertado con palabras pomposas en discursos y mensajes políticos o memorias oficiales, no ha tenido ni la importancia ni la trascendencia que sus autores le han atribuido. En más de una ocasión, se mistificó en la opinión pública, asegurándose el buen pie de su organización y eficiencia. Casi siempre las leyes dictadas en su beneficio han tenido por mezquina finalidad acallar los justos resentimientos e indignación latentes en las Fuerzas Armadas, como consecuencia del abandono o vejaciones sufridas. No han sido inspiradas por el deseo de dar solución definitiva a determinados problemas institucionales, sino que por el interés o la necesidad del momento político vivido. Salvo contadas excepciones, nada de lo que se ha hecho en los regímenes civilistas ha obedecido a un plan meditado de mejoramiento institucional, como sería lo lógico que hubiera ocurrido con respecto a una Institución en que el perfeccionamiento de sus actividades y progreso no puede ser alcanzado mediante la dictación de leyes esporádicas, la mayor parte de las veces incompletas.

En 1938, último año del Gobierno del señor Alessandri, nos encontrábamos frente a una Institución desprovista de sus más elementales medios de trabajo y carente hasta de las prendas de vestir más indispensables para atender las necesidades de los contingentes anuales. La falta de recursos económicos había impedido desarrollar los diferentes períodos de instrucción con la amplitud y objetividad que la enseñanza de las distintas materias lo requiere, traduciéndose muchos de estos esfuerzos en trabajos ficticios, sin objetivo práctico alguno, ni para el personal de conscriptos, ni para el propio personal de Oficiales, Suboficiales y Clases instructores.

«Hay necesidad imperiosa de hacer economías», decía el Gobierno y ordenaba, sin más estudio, la reducción de nuestros presupuestos o los mantenía dentro de límites altamente restringidos; mientras que por otro lado, con ilimitada liberalidad, empleando el expediente de los decretos de insistencias, se filtraban los millones de pesos destinados a objetos o fines no autorizados por las leyes.

Analizando el perjudicial sistema de economía sustentado por el Gobierno, sus consecuencias y diversos problemas derivados de éstos, relativos a las tareas fundamentales del servicio a que pertenecía el instituto Geográfico Militar, yo dije en 1984, en una conferencia que di en la Academia de Guerra:

El Instituto Geográfico Militar confecciona anualmente sus restringidos programas de trabajo, a base del proyecto de presupuesto elevado por él mismo, el año anterior. Pero llega el año en que corresponde realizar los trabajos proyectados y entonces se encuentra con que, o el presupuesto acordado en definitiva para levantamientos es sólo una pequeña parte del solicitado o éste, lisa y llanamente, no se ha podido consultar como ocurrió en los años 1931 y 1932.

Si se agrega a esto la supresión periódica de personal como ha ocurrido en los últimos años, resulta que los estudios y planes de trabajo delineados pasan a la categoría de trabajos estériles.

No obstante estas contingencias, hemos visto que el actual Instituto Geográfico Militar, antiguo Departamento de la Carta del E.M., ha logrado alcanzar un rendimiento de trabajo que ningún servicio similar del Estado no ha podido ni siquiera igualar; lo que demuestra que los trabajos, a pesar de los reducidos y variables recursos económicos consultados, muy inferiores al total de los otros servicios, se han desarrollado dentro de la organización y método que ha sido posible considerar.

El año 1932 se redujo el Presupuesto del Instituto Geográfico en poco más de 200 mil pesos. Como el Instituto no tenía ya presupuesto para gastos variables, hubo que reducir la partida de gastos fijos, es decir, la planta de empleados y tropa.

Los doce empleados retirados en esta época ganaban, en total, $125.337 anuales incluso sus gratificaciones de quinquenios. Según sus decretos de retiro sus pensiones alcanzan un total de $85.154.”

Es decir, lo que se ha economizado son en realidad $60.000 no $123.337 como se pudo creer. Si a esto se agrega que actualmente parte de este personal está sirviendo en oficinas públicas o semi-fiscales y que al avaluar el rendimiento de sus trabajos en el Instituto, éste alcanza cantidades apreciables, llegamos a la conclusión de que la economía hecha en el presupuesto, significa lisa y llanamente una pérdida para el Estado y un factor de desorganización para un servicio.

Quiero, además, referirme a una cuestión de carácter económico, que si bien es cierto no está directamente relacionada con el levantamiento de la Carta, considero que al silenciarla no estaría de acuerdo con el concepto de nuestros deberes.

Me refiero a la situación económica en que se encuentra el personal civil del Instituto. En diversas ocasiones la Dirección se ha preocupado de este problema, presentando al respecto diferentes proyectos de mejoramiento para este personal, los que no han podido ser financiados por la situación económica. Este personal, no obstante de contar en su mayor parte con numerosos años de servicios, se encuentra en marcada inferioridad en relación al personal similar de otras Reparticiones.

Me parece que una obra de tanto aliento como ésta —se refería al levantamiento de la Carta— no puede continuarse, dejándola a la suerte de las circunstancias.

La difícil situación económica del país, se dice siempre, no ha permitido ni permite considerar este problema en su verdadero aspecto y afrontar su resolución en la forma que sería necesario. Pero, ¿podemos esperar que se presente en el futuro esta oportunidad cuando la historia nos dice y los hechos nos prueban, que a medida que aumentan las entradas de la Nación aumentan también día a día, y en mayor proporción, sus necesidades?

¿Acaso, en menos de un siglo de existencia, el valor de nuestro peso no ha ido descendiendo lentamente hasta llegar a su valor actual?

Nuestra situación económica puede mejorar, es lógico, pero si en el pasado no ha sido posible resolver este problema por consideración a la habida situación económica de entonces, tampoco podrá serlo en el futuro, pues podrán encontrarse muchas otras fuentes de riqueza nacional, pero al lado de ellas, surgirán también nuevas necesidades, mejor dicho, habrá que considerar las muchas necesidades antiguas, aún no satisfechas y nos encontraremos nuevamente, tal como hoy y ayer, en la imposibilidad de abordar resueltamente la solución de este problema.

A mi modo de ver, no es la situación económica la que no permite resolverlo, sino que el desconocimiento que se tiene y que se ha tenido de él y de su importancia, en todas las épocas. Colocado entre el conjunto de las grandes obras y necesidades nacionales, se le ha pospuesto siempre por otras, pensándose que ya será tiempo de ocuparse de él cuando la situación económica lo permita, y como nadie da hacia atrás una mirada retrospectiva, nadie ve que esta situación se repite con la regularidad de los días. Todos piensan que puede esperar hasta mañana el problema que creen de hoy, sin darse tiempo de meditar que entre todos los problemas nacionales, éste no sólo es de ayer sino que fue el primero que forzosamente se presentó al primero que pisó esta tierra; pues trató de conocerla y para conocerla se habría servido de la Carta, si en esa lejana época hubiera podido disponer de ella o la habría levantado si hubiera tenido los medios.

Nosotros, también pensamos hoy, que mañana se podrá resolver, tal como los de ayer pensaron que lo podríamos resolver nosotros.

Pero el tiempo pasa sin que nada se remedie. Por lo contrario la situación se agrava. La necesidad de la Carta se hace sentir con más fuerza hoy que ayer, y será más apremiante mañana que hoy.

Por otra parte, la desorganización administrativa, la apremiante pobreza en que había vivido la casi totalidad del personal de Suboficiales, Clases y Soldados: la falta de unidad de mando en las esferas superiores, la eliminación constante de Oficiales, los cambios y modificaciones continuas experimentadas en la organización del Ejército, creando Reparticiones o Unidades y disolviendo otras para volverlas a crear, la reducción de los Contingentes, las injusticias o indiferencia observada en la resolución de los asuntos referentes al personal, etc.; todo este cúmulo de hechos y de cosas, ha producido este desquiciamiento profundo, de orden moral que afecta actualmente a gran parte de los componentes del Ejército. Podría decirse que la Institución había perdido su propia fe para continuar trabajando y luchando por su engrandecimiento, prestigio y dignidad.

Qué de innumerables antecedentes podrían citarse para poner de manifiesto la pobreza franciscana de nuestro Ejército. Sin embargo, éste era sólo uno de los males que lo aquejaban y por cierto, no el mayor. Los problemas que a diario se presentaban en el servicio de la Institución, lo eran de todo orden, desde los más pequeños, que no por ser de carácter más secundario, dejaban de gravitar en su tragedia vivida durante numerosos años.

No habría necesidad de escudriñar mucho para evidenciar de cien maneras, la verdad de estos asertos; pero, preferible es callar; un intenso dolor siempre induce al silencio.

Por eso, sin ahondar en estos hechos, me limito a dejar constancia únicamente que en el período que nos ocupa, la organización del Ejército ha sufrido tantas transformaciones y modificaciones contradictorias entre sí, que no se atina a comprender sus líneas generatrices. Sólo observando el ambiente político y los acontecimientos ocurridos en la época en que tales cambios se han efectuado, pueden apreciarse en parte, las causas aparentes y reales que las han originado.50

La falta de unidad de mando y doctrinas, motivada entre otras cosas por los continuos cambios habidos en la Superioridad Militar es, sin duda, una de las circunstancias que más ha influido en las determinaciones tomadas, y la que mejor ha permitido a las autoridades de Gobierno hacer de la Institución un instrumento manejable según las necesidades e intereses de la política reinante. El concepto de Ejército, como Institución llamada a asegurar la defensa exterior y el mantenimiento del orden interno, ha pasado a la historia, no obstante que los gobernantes lo hacen revivir teóricamente en discursos y oficios, cada vez que así lo aconsejan las situaciones que defienden.

Por muy buenos deseos que se observen en todos los círculos, ya sea en los de Gobierno, en los de la opinión pública o en los militares, podemos estar seguros que el estado actual en que se encuentra la Institución no le permitirá cumplir debidamente la misión que se le confíe en una hora difícil. Tal es la amarga y triste realidad.

En el orden material, sólo para recuperar su eficiencia y buen pie anterior, le son necesarios algunos centenares de millones de pesos, e invertir en un plazo conveniente, a base de un plan estudiado con el carácter de definitivo y únicamente por los militares, sin consideración de las conveniencias o intereses de círculos o partidos políticos en juego.51

En el orden moral la cosa es más sencilla, pero al mismo tiempo más grave. Hay necesidad de consolidar las doctrinas profesionales que deben regir la Institución y encauzar seriamente la acción de los encargados de exigirlas y aplicarlas, en forma tal, que un mismo sentimiento, una misma idea, un mismo espíritu, una estrechamente a todos los miembros de la Institución, en sus diferentes jerarquías y rangos. Para eso es necesario que la Superioridad Militar esté perfectamente compenetrada de la trascendencia de su tarea y se convenza que la labor oficinesca y rutinaria de las altas reparticiones y comandos, en la cual emplean generalmente la casi totalidad del tiempo, son preocupaciones secundarias e insignificantes, frente a aquellas otras que dicen relación con la educación y la formación profesional de los Jefes y Oficiales que le están subordinados y que, tocando al espíritu y al corazón de los hombres, son fundamentales en la acción de todo Jefe que se sienta verdaderamente Jefe, por su prestigio, por su moral y por su capacidad.

El Jefe que llega a actuar en los Comandos o Servicios Superiores de la Institución, sin haber adquirido a lo largo de su anterior carrera un sólido prestigio profesional y sin haber demostrado una bien definida personalidad moral para asumir y hacer sentir las responsabilidades, es un elemento perdido y perjudicial para ella, por muy buenas que sean las condiciones de salud y bondad evidenciadas y por muy nuevas y flamantes que sean sus charreteras. Estos Jefes que, desgraciadamente, por considerárseles inofensivos y fácilmente amoldables, son los que gozan a veces de la protección de las alturas o los que, por su pasividad ilimitada, consolidan sus probabilidades de ascenso en cada grado, harían bien su papel en un cuerpo de veteranos inválidos, donde en beneficio del bienestar y tranquilidad de los venerables ancianos entregados a su cuidado, todo debe ser calma, reposo y silencio, para no turbar las horas de meditación y añoranzas de esos que ya cumplieron gloriosamente sus deberes para con la «Patria»; pero estos Jefes están de más, no hay cabida para ellos en un Ejército moderno, donde todo debe ser acción, dinamismo y amor a la responsabilidad. Nuestro Ejército sufría y sigue sufriendo la acción de estos elementos negativos.

Más de alguno de los que lean estas líneas pensará tal vez que el criterio con que analizo los hechos es únicamente el producto de la reacción experimentada en mi espíritu al verme obligado a abandonar mi Patria y las filas de la Institución. Pensar así sería un error. En el mes de Septiembre de 1938, o sea, en uno de los momentos más difíciles para la vida del Ejército, me correspondió dictar una conferencia de carácter militar; en esa conferencia dada en Antofagasta, en presencia del General Comandante de la División y de los Jefes y Oficiales de la Guarnición, al analizar diversos aspectos de nuestra vida nacional y de nuestras prácticas institucionales, emití conceptos semejantes a los aquí expuestos. Copio a continuación algunos de sus párrafos, ya que las ideas expresadas en ese entonces, reforzadas con citas de diversos autores, no han perdido su fuerza ni su valor, porque tanto el país como el Ejército, desde Septiembre del 38 hasta hoy, no han logrado vencer a las fuerzas perniciosas que lo aprisionan.

Dije en esa fecha:

Un Ejército, en su aspecto material, no es más que un conjunto de hombres, armas y elementos diversos, organizados y distribuidos según los principios que convienen a su empleo táctico y estratégico. Estas fuerzas materiales así constituidas representan un peso muerto, cuando su acción no está encauzada por las fuerzas morales de sus hombres. Son estas últimas, las únicas que le dan vida, que cohesionan los distintos componentes, que cimientan la disciplina, que crean la abnegación y el sacrificio. Las fuerzas morales constituyen el alma del Ejército. Las primeras, únicamente la materia.

De ahí que si queremos hablar de los factores que intervienen en el valer militar de nuestro Ejército, nos detengamos a considerar previamente los factores físicos, morales e intelectuales de sus componentes.

¿Cuál es en la actualidad el valer físico y moral de nuestros Soldados? Nuestros Soldados vienen del pueblo, constituyen la masa ciudadana y son, por consiguiente, los primeros que debemos analizar.

Las virtudes de ese pueblo que guerreó en 1879 han desaparecido poco a poco y en su lugar, apenas transcurrido medio siglo después de esa guerra que evidenció sobresalientes cualidades raciales, no obstante nuestra joven nacionalidad, tenemos hoy una crisis de valores espirituales, crisis de voluntad, de acción, de honradez, de civismo, de justicia y de patriotismo, que invade casi todos los campos nacionales, agravada por la miseria física y económica que arrastran gran parte de nuestros ciudadanos, los futuros Soldados de nuestro Ejército.

¿La razón de todo esto? No es del momento considerarla. Con más conciencia y fundamento lo dirá mañana la historia, así como explica hoy la grandeza y decadencia de Roma o la relegación a segundo orden de tantos otros Estados que fueron poderosos.

A nosotros nos corresponde solamente constatar que estos factores son negativos e irán siempre en perjuicio de la eficiencia de nuestro Ejército, pues no creo que el despertar del patriotismo, en el caso de un conflicto, sea fuerza suficiente para contrarrestarlos. La guerra que electriza los corazones y engrandece las almas, arrastra también ocultos sentimientos, gestos y acciones que toda conciencia honrada repudia. ¡Ambiciones y claudicaciones es la humanidad de todos los tiempos!, ha dicho Clemenceau en el prólogo de su gran obra: Grandezas y Miserias de una victoria. Gustavo Le Bon, que ha estudiado en forma profunda los fenómenos a que aludo, dice en una de sus obras:

«Basta echar una ojeada alrededor para comprobar que la desorganización actual ataca a todas las fuerzas morales, verdaderos sostenes de un pueblo. Crisis de familia que se disgrega y aumenta lentamente, crisis de las necesidades que aumentan mucho más rápidamente que los medios de satisfacerlas, crisis de la autoridad que nadie respeta, pues la idea de igualdad hace rechazar todas las superioridades, crisis de la moral que se hunde, mientras aumenta la delincuencia en proporciones enormes; crisis de la voluntad que se debilita de día en día. Es preciso que la armadura mental, formada por la herencia, sea muy resistente, para que una sociedad que así se disgrega pueda mantenerse todavía.

»La anarquía social no se manifiesta sólo en las capas inferiores de la sociedad. Es como todas las epidemias mentales, una enfermedad esencialmente contagiosa.

»Los pueblos latinos harán bien en pensar y meditar que están dejando disociarse en ellos, cada día más, las cualidades de carácter que constituyen la grandeza de los pueblos y sin las cuales ninguna sociedad civilizada puede subsistir.

»El alma de una nación se forma de un tejido de tradiciones, creencias y sentimientos comunes, hasta de prejuicios fijados por la herencia.

»Una sociedad no está construida sólidamente, ni puede existir la idea de Patria, que conduce a defenderla, mientras no se haya formado el alma nacional.

»Los lazos sociales creados por la civilización sólo se mantienen por un esfuerzo constante. Una de las causas de la decadencia es renunciar a este freno creyéndolo inútil.

»Esta noción de impotencia se halla muy extendida, sobre todo en las capas ilustradas de la Nación, y se resignan a las calamidades sociales como se resignaban antiguamente a las epidemias, que una ciencia exenta de pesimismo ha sabido vencer.»

El primer problema que se nos presenta es, pues, el de mejorar las condiciones físicas y morales de nuestro pueblo, el de formar una conciencia nacional sana, honrada y fervorosamente creyente en los destinos de la Patria…

Otro problema de orden moral no menos importante, estrechamente vinculado al valer militar de nuestro Ejército, es el mantenimiento de un cuerpo de Oficiales idóneos, capacitados física, intelectual y moralmente, para desempeñarse después en las funciones de la guerra.

El ilustre General Sevigny, en sus interesantes memorias sobre la guerra de 1914, pinta escuetamente la situación a que se vio arrastrado el Ejército francés, como consecuencia de haber descuidado, en tiempo de paz, la formación de sus Oficiales.

He aquí algunas de sus observaciones que cuadran perfectamente con nuestra propia situación:

«La intromisión de la política en el Ejército había tenido como resultado matar el gusto por la responsabilidad, que es la base del espíritu de decisión. Habíamos visto apartar sistemáticamente a numerosos Oficiales porque no eran suficientemente dóciles.» —Es un error muy común juzgar indisciplinados a los espíritus altivos y dignos—. «Los que quedaban, cuya mayor parte tenía necesidad de un sueldo para vivir, eran naturalmente tímidos, tenían miedo a los enredos y se concretaban a la ejecución estricta y literal de las órdenes.»

«Estábamos sumergidos en el papeleo, cuya acción es tan disolvente sobre la voluntad, como las matemáticas puras a grandes dosis»…

«Si queremos tener Jefes militares para el porvenir, es preciso tomar las medidas necesarias para contrarrestar este efecto pernicioso de las ocupaciones diarias.»…

Las observaciones que acabo de leer nos indican con verdadera elocuencia la exacta doctrina que a nosotros los Oficiales nos corresponde practicar en tiempo de paz, para desempeñarnos en la guerra con la eficiencia que la Nación espera. El Estado podrá talvez proporcionar al Ejército las armas y los elementos de combate, pero sólo nosotros podemos proporcionar a él su fuerza espiritual.

Para ello no necesitamos ni dinero ni medios materiales. Necesitamos cultivar la voluntad que, como dice un filósofo, «es una de las fuerzas de que dispone el hombre para luchar victoriosamente contra los poderes que lo dominan».

Necesitamos cultivar el carácter, que cual dice Le Bon: «Es el valor moral del hombre, la sangre fría cuando se trata de decidir y la rapidez cuando hay que obrar; la conciencia para afrontar lo que se intenta y la energía para resistir a la amenaza. Es el sentimiento del deber hacia el país y hacia sí mismo».

«El dominio de sí mismo, el poder de vencerse, el sentido común, la facultad de aceptar la responsabilidad individual, el valor y la resolución, son las cualidades por las que se reconoce un hombre fuerte», agrega el mismo autor.

Hay que cultivar la energía que, como dice Ingenieros, «no es fuerza bruta, sino el pensamiento convertido en fuerza inteligente».

Hay que practicar la justicia, que el mismo autor define «como el supremo equilibrio entre la moral y el derecho», y que, agrega, «no consiste en ocultar las faltas, sino en suprimirlas, despreciando el juicio de los malos aunque sean los más». Generalmente entre nosotros se encuentran con facilidad los medios de disculpar o proteger al culpable, pero falta el valor y la personalidad para defender a los buenos.

Hay que practicar el orden, ya que la victoria frente al enemigo consiste únicamente en desorganizarlo.

Hay que sobreponerse a la rutina, que Lloyd la define como el «peor de los tiranos»; y es nuestro deber aprender durante la paz a «comandar», el arte, según el General Sevigny, «de saber descentralizar los esfuerzos al mismo tiempo que coordinar las voluntades». La superposición de fiscalizaciones, agrega, «conduce a la injusticia; la centralización, al absurdo».

Tenemos, en fin, la obligación de cultivar todos aquellos valores espirituales que realzan la personalidad del Jefe, dignifican su acción y aumentan su prestigio, porque la autoridad sin prestigio es perniciosa.

En lo referente a la organización del Ejército, cité en esa ocasión las palabras de un distinguido General chileno que al estudiar este problema dijo:

Para nadie es un misterio que la inmensa mayoría de nuestras Guarniciones se han ido generando al amparo de influencias políticas, de situaciones ocasionales, como el ofrecimiento de un terreno, de una suma para cuartel; a influencias de cualquier índole, menos a los militares; pues podemos decir con pleno conocimiento de causa que si a veces ha coincidido o respondido al interés militar, no se ha debido ello a consulta previa de los estudios hechos por el Estado Mayor.

Y cité también las palabras del General Trochú que al analizar la situación del Ejército de su patria antes de la guerra de 1870 dijo: «por la fiebre de hacer y deshacer, el organismo fue sometido a transformaciones tan frecuentes y diversas que se hace difícil encontrar la sucesión de la lógica».

Al término de mi conferencia dije:

Hemos perdido esa situación de preeminencia, de que toda Institución Armada necesita gozar en tiempo de paz para hacerse grande espiritual y materialmente, y en la que nuestro Ejército, estrechamente vinculado a las Glorias de la República, se había mantenido con tradición ininterrumpida. El cariño del pueblo, el respeto y la consideración de los Poderes Públicos, son los elementos principales que la sostienen. Conservamos aún el cariño del pueblo, pero no creo que en igual grado se nos trate con el respeto y la consideración debidos.

Para que la vida y la acción de un Ejército nacional se desarrollen en armonía con el alto objetivo que motiva su propia existencia, es indispensable que se cultiven los sentimientos indicados. Hay que respetarlo, sin que esto signifique temerlo. Hay que considerarlo, sin que esto signifique halagarlo.

¿Quién de nosotros no ha sentido muchas veces su alma entristecida y atribulada al observar todos aquellos factores o hechos que han ido poco a poco despedazando el alma de nuestro Ejército, que han ido paulatinamente matando el espíritu institucional, que han logrado, lentamente, anular nuestras voluntades, desintegrar, en fin, nuestras fuerzas psíquicas y materiales?

Por las reflexiones e ideas contenidas en los párrafos citados, de esa conferencia que di en Septiembre de 1938, se podrá comprender fácilmente cómo juzgaba en esa época los hechos que ahora comento, relativos a mi Patria y al Ejército, y será sencillo llegar a la conclusión de que digo ahora como desterrado lo que sostuve frente a mis Jefes y compañeros cuando aún ostentaba sobre mis hombros las presillas de Teniente Coronel.52

XXI
EL EJERCITO FRENTE A LA LUCHA ELECTORAL

El sentir del Ejército frente a la lucha eleccionaria del año 1938 era perfectamente claro. Una ínfima minoría, constituida por altos Jefes y el grupo de Jefes y Oficiales que les eran adictos, eran partidarios de la candidatura del señor Ross y en este sentido hacían uso de la influencia y prerrogativas que les daba su situación para hacer campaña política dentro de la Institución. El resto, la casi totalidad de los Oficiales, tenía sanos sentimientos izquierdistas, si así puede calificarse la aspiración cívica de cada Oficial, consistente en el deseo de ver atendida la causa honrada del pueblo y defendidos sus legítimos y justos intereses.

No podía ser de otra manera. El Ejército es la Institución que vive más cerca del pueblo. A través de su elevada y noble misión aprende a conocerlo, a comprenderlo y a quererlo, llegando a evidenciar que no posee solamente vicios y malas costumbres, sino que también, en mayor grado, hermosas virtudes y excelentes cualidades, que se despiertan fácilmente en él cuando se siente guiado y cuando ve que los hombres que lo dirigen se preocupan por su bienestar y tranquilidad. Así ocurre en el Ejército durante el período que el Contingente permanece en los Cuarteles. Y de ahí que en esta ocasión, los Oficiales, sin tener nada de políticos, anhelaran el triunfo de esas fuerzas que se decían, iban a mejorar las condiciones de vida de ese humilde conglomerado social, cuyo esfuerzo y trabajo constituye uno de los tantos factores seculares que han servido para cimentar la grandeza de Chile, y cuyos genuinos representantes en el Ejército son también los mejores colaboradores en la obra del Oficial: el personal de Suboficiales, Clases y Soldados.

La casi totalidad del Ejército veía, pues, en el triunfo de las fuerzas de izquierda, la esperanza de mejores días para la Patria. Creía en la implantación de una positiva justicia social, en el resurgimiento moral, físico y económico de las clases necesitadas, y en un ejercicio honrado y digno de las funciones de Gobierno y, finalmente, en la iniciación de una política honrada y honesta que les permitiera a las Fuerzas Armadas, en especial al Ejército, el desarrollo de sus actividades en un plano de dignidad e independencia institucional.

Y no cabe duda que entre los dos candidatos de izquierda, era el General Ibáñez el que contaba con la inmensa mayoría de las opiniones. El hecho de haber sido un hombre de sus filas y de haber demostrado durante su Gobierno cualidades innegables de patriotismo, honestidad y carácter, no superadas por ningún otro gobernante de los últimos tiempos, lo colocaban en situación preferente con respecto a su otro contendor, a quien se le consideraba demasiado político y, como tal, carente de las condiciones esenciales de mando que en las circunstancias actuales requiere el acertado gobierno de un país.

El desfile de la victoria, como se llamó a la gran concentración y desfile de las fuerzas ibañistas, realizado el 4 de Septiembre, fue motivo de honda satisfacción para el Ejército, el cual constató con este hecho que las fuerzas ibañistas eran poderosas y que ninguno de los otros dos candidatos podía alcanzar el triunfo, sin contar con el apoyo de éstas.

Para el Gobierno, este desfile fue por el contrario motivo de preocupaciones. Hasta ese momento no había creído o no había querido creer en las fuerzas políticas del General Ibáñez, que en realidad eran aún superiores, pues muchos de los que poseían iguales convicciones no se atrevían a manifestarlo públicamente, por temor de perder sus situaciones legítimamente adquiridas en alguna rama de la Administración Pública, donde para no caer en desgracia había que declararse «rossista».

Con el objeto de convencerse de la efectividad de estas fuerzas, el señor Alessandri fue personalmente a presenciar el desfile, acompañado de algunos de sus íntimos amigos, lo que se supo no obstante las precauciones tomadas por él, para ocultarse a las miradas inoportunas.

Sin duda alguna que a partir de ese día, el señor Alessandri no pensó en otra cosa que en encontrar los medios de poder eliminar de la lucha política al General Ibáñez, al «Jefe del establo», como lo llamara en ocasión nunca olvidada por el Ejército. Tenía que satisfacer sus pasiones, las que él mismo se había encargado de dar a conocer en ese otro famoso discurso pronunciado en la Escuela de Aviación, ante los Jefes y Oficiales de las Fuerzas Armadas.

Los acontecimientos futuros le facilitaron la tarea al señor Alessandri. A raíz del cinco de Septiembre53, el General Ibáñez, en previsión de que el Gobierno lo hiciera víctima de vejámenes, se presentó a la Escuela de Infantería para colocarse bajo su amparo y protección. El Coronel Director de la Escuela, don Guillermo Barrios Tirado, después de recibirlo y dejarlo detenido en el recinto del cuartel, lo entregó no a la justicia como estimo que habría sido su deber hacerlo cuando ésta lo hubiera requerido, sino que a Investigaciones, donde se había ordenado arbitrariamente su detención. El Coronel Barrios, que reúne muchas condiciones de Soldado, creyó y seguramente ha seguido creyendo que de esta manera cumplió con su deber. No pensó, quizás, que el cumplimiento del deber ofrece siempre muy variadas formas de realización y que éstas son tanto más hermosas y significativas mientras mejor sea la contextura espiritual y mayor la elevación moral de la persona llamada a cumplirlo. Naturalmente, esto no se aprende ni se alcanza con la jerarquía, son dones del espíritu y patrimonios exclusivos del corazón.

La dilatada detención del señor Ibáñez, suspendida sólo días antes de la elección, dio por resultado lo que el Gobierno deseaba: el retiro de su candidatura; la paralización obligada de su campaña electoral le alejaba de toda posibilidad de triunfo. Fiel a sus convicciones y deseos de que no se perdiera la causa del pueblo, el General Ibáñez dio orden a sus partidarios de votar por el señor Aguirre Cerda. Naturalmente que tal determinación no figuraba en los cálculos del señor Alessandri, ya que sin ese noble gesto olvidado por el Gobierno actual y muy particularmente por el propio señor Aguirre Cerda, habría triunfado el señor Ross y el señor Aguirre Cerda no ocuparía hoy el Palacio de los Presidentes de Chile, su ambición de toda una vida.

XXII
LA MASACRE DEL 5 DE SEPTIEMBRE

El movimiento revolucionario fraguado por los elementos nacistas no puede justificarse en forma alguna si se miran los hechos desde el punto de vista legal. Era un atentado contra el Gobierno constituido y, como tal, una vez fracasado, había que sancionarlo con todo el rigor que las leyes establecen.

La estabilidad de los gobiernos sería muy efímera si no dispusieran, para su propia defensa, de estos poderosos medios que la soberanía nacional ha puesto en manos de los gobernantes. Una rápida ojeada a la vida y desenvolvimiento de los pueblos nos conduce a la evidencia de que buen número de los Gobiernos pierden su prestigio y autoridad moral muy poco después de su ascensión al poder, época a partir de la cual la mayor parte de su acción y esfuerzos tienen que dedicarlos a asegurar por todos los medios la estabilidad del régimen, debilitado a consecuencia de sus yerros, del olvido de sus deberes, de la falta de cumplimiento a los programas sustentados durante la campaña eleccionaria y, por qué no decirlo, fracasado también en todos sus buenos intentos, porque las necesidades de vida actual no pueden ser satisfechas ni en una ínfima parte mediante los acostumbrados y rutinarios principios económicos, políticos y gubernativos que auspiciaron y que sostienen las llamadas repúblicas democráticas de hoy.

Empleados así el tiempo y los elementos de que la autoridad dispone en la defensa de su propia existencia, resultan ineficaces todas las medidas transitorias que a manera de remiendo y parches de poca duración toman los hombres de Gobierno para llevar alivio y bienestar a las masas populares y resultan también estériles los esfuerzos e iniciativas tendientes a eliminar la lucha entre el capital y el trabajo, piedra angular en la hora presente contra la cual se estrella la solución de todos los problemas que miran hacia la salud física, moral y económica de los ciudadanos.

Convencidos, como muchos ciudadanos, del fracaso y de los desaciertos en que había incurrido el señor Alessandri, los nacistas pensaron que era fácil derrumbar ese edificio ya bamboleante y ruinoso de su Gobierno. Se habían demostrado a través de todas sus campañas valientes y audaces, y espiritualmente puros. Fueron muchos los que vieron en el nacismo la nueva fuerza nacional, capaz de enderezar los rumbos de la barca del Estado, destartalada y a punto de naufragar. Entre los simpatizantes había quienes criticaban sus acciones, a veces violentas y agresivas, pero los reconocían inspirados en el amor a la Patria y auspiciadores de una existencia mejor. Sus principios severos y bien definidos para enfocar cada aspecto de la vida nacional constituían la esperanza de unos y la garantía de una justicia social en otros. El movimiento del 5 de Septiembre tuvo, pues, contornos románticos y si en realidad después de esa fecha no contaron con mayores defensores fue porque siempre, tras un fracaso revolucionario, los hombres se apresuraron a exteriorizar sus principios legalistas, acallando su íntimo sentir, en igual forma que después de un éxito resultan ser muy pocos los que anteriormente no pensaban como los triunfadores.

Los muchachos que murieron en el edificio del Seguro Obrero cayeron como héroes. Su juventud los había hecho idealistas puros, sus propias capacidades les había dado la fe necesaria para la realización de los grandes ideales; su amor a la Patria, la cual querían ver grande y redimida, los había llevado al sacrificio. Habían obrado contra la ley, pero su acción aparecía sublimizada por la locura idealista que ella misma significaba. Merecían pues, de parte de todos los ciudadanos, sin distinción de ideologías, por lo menos, la observación de una actitud de silencioso respeto. Sentimentalmente, había que estar con ellos, y colocando los hechos en el terreno de la dignidad nacional, fuera del marco estrecho de las conveniencias y falsas circunstancias legalistas, su muerte debía haber sido vengada.

Sin embargo no ocurrió así. Hubo dolor y angustia, pero la masacre ordenada por las autoridades de Gobierno no produjo en la gran masa ciudadana, la reacción viril y digna que era de esperar. Nuestro pueblo no se rebeló como biológicamente debía haber ocurrido, si no hubieran desaparecido ya, desde hacía largo tiempo, ese conjunto de valores morales que permiten perpetuar a través de los tiempos, las características definidas de una fuerte nacionalidad. Hay que reconocer que en esa circunstancia dolorosa de nuestra vida nacional estuvieron ausentes los sentimientos de altivez, de solidaridad humana, de nobleza e hidalguía, necesarios para lavar el ultraje que significaba a la Nación tantas vidas sacrificadas horrorosamente, en su edad más prometedora. En realidad, hubo también miedo y los egoísmos faccionarios por otra parte contribuyeron a ahogar los sentimientos más puros de rebeldía e indignación que surgen en los hombres cada vez que ante ellos aparece manifiasta la maldad y el crimen, con el sello de una tragedia irreparable y cruel.

Frente a esos hechos dijo el General Sáez, en El Imparcial de fecha 10 de Septiembre:

… Deseo aprovechar esta ocasión para unir mi protesta a la de las personas que, en la prensa o en el Parlamento, se han adelantado a condenar la muerte del grupo de jóvenes nacistas rendidos en la Universidad de Chile, y realizada momentos más tarle, en virtud de órdenes inexplicables.

Nadie puede criticar la rapidez y energía con que el Gobierno procedió a dominar el intento revolucionario de aquella fecha. Hasta ahí cumplió con su deber. Lo demás es sólo un acto de deshonra a los que lo ordenaron y constituye un motivo de duelo nacional.

XXIII
HAY DEBERES Y DEBERES

Los lamentables y trágicos sucesos del 5 de Septiembre de 1938 sorprendieron al Ejército en el estado que conocemos: de profunda postración moral, de absoluta pobreza material y de una no menos completa desvinculación espiritual con el Gobierno y la Superioridad Militar. Estas autoridades habían rivalizado en la adopción de medidas contrarias a los intereses de la Institución, de la cual eran sus más altos personeros. Se amparaban y defendían muchos actos ilícitos y así mismo a las personas que regularmente debieran haber sido sancionadas con todo rigor; en cambio, se combatía con dureza a todo aquel que se manifestara altivo y contrario a ese ambiente tan impropio de una institución militar. Se obraba y se procedía como si la consigna hubiera sido matar en el Jefe o en el Oficial todo el patrimonio de sus virtudes militares. No se quería un Ejército, sino una fuerza sometida a los caprichos voluntariosos del amo, sin importar que esta línea de conducta seguida fuera contraria a toda norma de equidad, justicia y honor.

La delación y el soplonaje, que en el Gobierno del señor Alessandri alcanzaron un alto grado de desarrollo, también habían sido introducidos en las filas de la Institución, y hubo casos verdaderamente vergonzosos, en que las personas encargadas de tan baja tarea gozaban ostensiblemente del favor y de la confianza de algunos Jefes superiores del Ejército y del Gobierno.

Se llegó a aceptar que individuos uniformados de categoría subalterna, pagados por Investigaciones, ejercieran tan inicua tarea en algunas de las Unidades de Santiago y el propio Director General de Investigaciones, señor Waldo Palma, intervino numerosas veces en las destinaciones de los Jefes y Oficiales, asistiendo en persona a las reuniones habidas en el Cuartel General del Ejército para resolver estos asuntos, donde sus informes y chismes decidían de la suerte de la Oficialidad.

Difícilmente se puede concebir tal estado de cosas en una República y tal actitud de un Gobierno, frente a una de las instituciones armadas fundamentales.

La masacre de los nacistas parapetados en el edificio del Seguro Obrero y de los llevados allí con las manos en alto, después de rendirse en la Universidad, fue conocida por la Oficialidad de la Guarnición de Santiago momentos después de haberse dado la orden. Las expresiones «hay que matarlos a todos y que no quede uno vivo», pronunciadas en presencia de autoridades civiles y militares, llegaron muy pronto a conocimiento de los Oficiales, produciendo verdadera consternación y espanto. Con anterioridad a estos hechos, habría sido imposible imaginarse la realización de tan macabra tarea, ejecutada por orden del Gobierno y aceptada pasivamente por las autoridades militares que tomaron conocimiento oportuno de la orden dada, de la ejecución de la matanza y del repaso a que fueron sometidas las víctimas agonizantes, ya en el atardecer de ese día trágico.

Tres o cuatro días después se tenía en provincias conocimiento detallado de los hechos, no por la prensa —una parte de la cual estaba sometida a estricta censura y la otra ocupada en mistificar la opinión pública— sino que por conducto particular o correspondencia privada.

Las primeras manifestaciones de descontento e indignación tuvieron lugar en la Escuela Militar y en el Estado Mayor del Ejército, Reparticiones en las cuales se había ordenado se reunieran los Oficiales que no tuvieran mando de tropas. Hasta ellas llegaron a informar de lo que estaba ocurriendo, diversos Jefes que se habían mantenido en contacto con las autoridades militares instaladas en La Moneda.

La alta jefatura militar, desvinculada desde hacía ya tiempo del sentir de la Institución, no supo en esta circunstancia captar las sentimientos de la oficialidad y dejó, con ceguera incomprensible, que se terminara de consumar este horrendo crimen.

Los que posteriormente han tratado de justificar tal actitud, principalmente la del Comandante en Jefe del Ejército54 y la del Comandante de la II División, a la vez Comandante de la Guarnición de Santiago, manifiestan en defensa de ellos que nada podían hacer, desde el momento en que las órdenes habían sido dadas directamente a Carabineros. En tal sentido tienen razón; estos Jefes no recibieron orden alguna de tal naturaleza, pero tuvieron conocimiento de que se había dado y cómo se estaba cumpliendo. Yo pienso entonces que cuando un General de la República en situación tan grave y trascendental no goza ante su Generalísimo de la autoridad y prestigio morales suficientes para hacerse oír y para impedir, por la influencia de sus opiniones, la consumación de un crimen semejante, ese General no puede continuar siendo General, porque le falta la primera condición para serlo: la consideración y el respeto debido por parte de su Generalísimo.

Durante la investigación de los hechos delictuosos a que hago referencias, se ha pretendido justificar también la actitud pasiva observada por el Comandante de la Guarnición, diciéndose que el nombramiento de Jefe de la Plaza, recaído en su persona, tuvo lugar en la tarde de ese día y cuando ya los hechos se habían consumado; que en tal virtud no tuvo él autoridad suficiente para controlar la acción de las fuerzas de Carabineros. Cabe consignar con claridad, porque son hechos que pasarán a la historia, que la terminación de la masacre y el repaso de los moribundos se prolongó hasta después de la hora en que el señor General se había hecho cargo de la Plaza. Se dijo además, en el sumario, que él no tuvo conocimiento de los hechos que se estaban desarrollando y que solamente lo supo al día siguiente. Sobre el particular, basta con decir que toda la Guarnición de Santiago se impuso de los hechos el mismo día, que la mayor parte lo supo desde el primer momento y que fueron Jefes y Oficiales amigos del General Comandante de la Guarnición los que llegaron a la Escuela Militar a informar a sus compañeros de lo que ocurría.

Por el honor militar y la justicia tituló el actual Intendente de Santiago, Comandante Vergara Montero, la carta abierta que, en relación con estos inolvidables sucesos, dirigió desde las columnas de la prensa, con fecha 10 de Septiembre, al General y Comandante de la Guarnición de Santiago. Decía en algunos de sus párrafos:

La ignominia cometida está proyectando su sombra sobre el honor del Ejército. Esos hombres tenían pleno derecho a la vida no sólo porque ya se habían rendido, sino también porque ese derecho se afianzaba con la entrega leal que de ellos hacían los Oficiales del Ejército para que fuesen juzgados.

Usted no ha cumplido, pues, con los deberes que comporta su doble investidura de General y magistrado, pedir cuenta por esos prisioneros confiados a la buena fe de la policía y luego asesinados, y descubrir a los responsables de esa masacre.

Señor Juez Militar: si han sido tantos y tan nefastos los crímenes por investigar, ¿cómo es que aún se conserva la restricción específica al denominar el proceso y sigue éste titulado «Asalto a Carabineros en servicio»?

La historia judicial no habrá registrado jamás tan diabólico sarcasmo en la titulación de un proceso.

La imaginación encendida del Dante no hubiera concebido tragedia más espantosa…

XXIV
EL SENTIR DEL EJERCITO FRENTE AL 5 DE SEPTIEMBRE

A partir de ese día doloroso del 5 de septiembre, la Oficialidad del Ejército se sintió pues, mucho más sola que antes y más distante aún de sus Jefes superiores. Los que todavía conservaban esperanzas y creían que sus Jefes podrían reaccionar en un momento determinado, evidenciaron en ese entonces que la labor de desintegración realizada por el Gobierno del señor Alessandri era completa.

Salvo raras excepciones, el sentir de la Oficialidad se exteriorizó por una indignación unánime que crecía a medida que se iban conociendo los detalles y circunstancias relativos a la tragedia.

El ambiente de profundo descontento existente en la Guarnición de Santiago, se extendió rápidamente a provincias y fue agravándose paulatinamente. Las medidas tomadas para ocultar los hechos y las explicaciones dadas para justificarlos, produjeron efectos contrarios al esperado y con ello no se consiguió otra cosa que exaltar más los ánimos, ya bastante alterados, llegándose así, de comentario en comentario, a la conspiración.

El 17 de septiembre, con gran estupefacción por parte de la Oficialidad, vio la luz pública la siguiente declaración hecha por los señores Generales:

En vista de los diversos rumores que circulan en la Capital tendientes a impresionar a la opinión pública en el sentido que existirían ciertas divergencias entre los componentes de la alta Jefatura del Ejército, me hago un deber declarar, junto con todos los Generales de la República, que ellos carecen absolutamente de base y que hoy más que munca, la Institución se encuentra férreamente unida y en obedecimiento a nuestra carta fundamental, lista para actuar a las órdenes del Gobierno legalmente constituido.

Oscar Novoa F., General de División, Comandante en Jefe.

Carlos Fuentes R., General de División, Jefe del Estado Mayor del Ejército.

Humberto Gordon B., General de Brigada, Director de los Servicios.

Jorge Bari M., General de Brigada, Comandante en Jefe de la II División.

Jorge Escudero Otárola, General de Brigada, Sub-Jefe del Estado Mayor.

Germán Vergara Luco, General de Brigada, Comandante en Jefe de la División de Caballería.

Julio Carvallo Casanova, General de Brigada, Director de los Establecimientos de Inst. Militar.

Waldo Lira Montesinos, General de Brigada, Director de Reclutamiento y Tiro Nacional.

Martín García Aránguiz, General de Brigada, Director del Departamento de Administración.

Carlos Cortés D., General de Brigada, Director del Departamento de Sanidad.

Por radiogramas autorizaron sus firmas:

Arturo Espinoza Mujica, General de Brigada, Comandante en Jefe de la I División.

Víctor Cañas Ruiz-Tagle, General de Brigada, Comandante en Jefe de la III División.

Oscar Escudero Otárola, General de Brigada, Comandante en Jefe de la IV División.

Se comprenderá cuan lejos estaba de la realidad que se vivía lo asegurado en este documento que, inspirado por el señor Alessandri, a quien se consultó telefónicamente en el acto de su redacción y firmas, fue resistido por varios de los señores Generales consiguiéndose las firmas de todos ellos después de acalorados cambios de ideas.

Es posible que mediante su publicación se haya logrado un poco de tranquilidad en determinados sectores; pero por lo que respecta al Ejército, produjo en su seno el efecto de una bomba. Se conspiró creo que en todas partes y en todas las formas, siendo Santiago el foco y el centro de donde salían las noticias e instrucciones y donde también se dirigían las consultas.

¿Cuál era la finalidad por la cual se conspiraba?

Seguramente había unas fundamentales y otras secundarias. Es muy difícil sustraer a los hombres al medio ambiente en que desarrollan sus actividades, sobre todo en esas circunstancias en que los trágicos hechos acaecidos eran el tema obligado de todo círculo o reunión de personas. Pero en el fondo, había sólo sentimiento que unía a los Oficiales, sentimiento que de diversas maneras, pero hidalga y respetuosamente, lo habían también sabido exteriorizar los Suboficiales y Clases, nuestros colaboradores. Este era el de indignación por los estudiantes masacrados en el Seguro Obrero y el de vergüenza por las inexplicables actitudes de complacencia observadas ante su consumación.

Durante los meses de septiembre y octubre se vivió así en medio de esa expectación e intranquilidad propia de un estado pre-revolucionario. Según mis noticias, diversos grupos de Jefes y Oficiales actuaban en Santiago y en las Guarniciones de provincia. Sólo se pretendía restaurar el honor nacional y el de la propia Institución, cuyo golpe de muerte le había sido inferido por el Gobierno ese día 5 de septiembre.

¿Acaso el Gobierno no se había colocado ya moral y materialmente fuera de la ley? y ¿acaso la Superioridad Militar no había faltado a sus más elementales deberes, permitiendo la realización del odioso atentado?

Los legalistas interesados podrán decir al analizar estos hechos, que la Superioridad Militar, en esa hora trágica, cumplió con sus deberes manteniéndose obediente al Gobierno constituido y respetuosa de la Constitución y las leyes. Esto es cierto, pero de manera muy relativa. La Superioridad Militar cumplió talvez con sus deberes legales, pero faltó a sus deberes morales para con el Ejército y la Nación entera.

Cuando los acontecimientos políticos de un país alcanzan la gravedad y trascendencia históricas de éstos que comentamos, todo ciudadano y con mayor razón aquellos constituidos en autoridades superiores, civiles o militares, tienen la obligación de discernir sobre qué es lo que pesa más en su propia conciencia y ante el juicio sereno de la historia: si la aceptación resignada de estos hechos indignos y delictuosos, pretextando un falso concepto de obediencia o la actitud resuelta y valerosa para asumir las responsabilidades del momento vivido. En el caso que nos ocupa, una actitud decidida de la Superioridad Militar habría sido suficiente para contener la medida incontrolada y brutal del Gobierno, sin que esta actitud, debidamente considerada por aquél, hubiera revestido el carácter de una falta a los deberes militares. Hay circunstancias en que los hombres deben jugarse por entero. Y este era el caso: si la insinuación no era oída o simplemente era censurada por el Gobierno, habría terminado en ese momento la función oficial de esos Jefes, que como Soldados debían acatamiento al Gobierno, pero por sobre eso y siempre, fidelidad al símbolo augusto, soberano e inmaculado de la Patria.

He dicho anteriormente que los hechos producidos hicieron germinar en el seno del Ejército un movimiento de conspiración, tendiente a cambiar el estado de cosas existentes. La rebelión militar debía haber estallado en Santiago algunos días después del 5 de septiembre, pero fue poco a poco postergándose hasta transformarse, después de algunas tentativas infructuosas, en un fracaso. Así nos lo hacían saber las comunicaciones en clave que nos llegaban a Antofagasta, Guarnición en la cual me encontraba. Según mi parecer, dos fueron los factores fundamentales que impidieron su realización: el primero era el relativo al Jefe que la encabezaría y el segundo, el lugar o la ciudad en que debía producirse el estallido.

En efecto, a pesar de que varios Jefes superiores actuaban personalmente en su preparación, los Oficiales deseaban que un Jefe de la más alta jerarquía asumiera su mando. Este alto Jefe se encontraba, por lo menos, su actitud así lo hizo suponer desde el momento que diariamente era informado por uno de sus subalternos —un distinguido Jefe de Estado Mayor— a la vez su amigo y hombre de confianza, de todos los detalles referentes a su gestión, desarrollo y grado de preparación; y asimismo, de las Guarniciones de provincia y demás fuerzas armadas con cuya adhesión se contaba. El futuro Jefe de las Fuerzas conoció aún el texto de las comunicaciones en clave, intercambiadas con los que actuaban en provincia. Por estas comunicaciones se impuso, por ejemplo, del estado de la situación en Antofagasta, Guarnición que lógicamente se consideraba de capital importancia, y en la que posteriormente se proyectó el movimiento, después de conocerse la imposibilidad de ejecutarlo en Santiago y de recibirse instrucciones en tal sentido.

En posesión de todos estos antecedentes y además, de los que obtenía personalmente en su contacto diario con los altos círculos de Gobierno, el futuro Jefe de las Fuerzas, requerido para actuar, manifestó que aceptaba tomar el mando del movimiento, pero eso sí, una vez producido. Tales fueron las explicaciones que algunos días después se me dieron en Santiago, sobre las causas que lo habían hecho fracasar.

Mi amigo el informante, estaba perfectamente al corriente de todo, porque era él quien tenía en sus manos los hilos de la conspiración y mantenía el contacto entre los conspiradores y la autoridad militar mencionada. Es lógico deducir que la actitud observada por esta última contribuyó en el primer tiempo, a fomentar la conspiración, ya que ésta aparecía auspiciada por una de las más altas autoridades militares, y originó en el último momento, su fracaso, pues los Oficiales no contaban con que aquel alto Jefe conocedor de todo lo obrado se iba a decidir a tomar el mando, únicamente después de estallada la rebelión.

A mediados de octubre fui llamado a Santiago, por orden de la Superioridad Militar. No se me formularon, en esa ocasión, cargos concretos, pero se me ordenó permanecer en la capital hasta después de las elecciones, haciéndoseme saber que como me encontraba inscrito en Santiago, tendría oportunidad de votar. Extraña me pareció esta previsión de mi Jefe. En forma extraoficial supe por uno de los señores Generales que se decía que yo estaba en contacto con el señor General Ibáñez y que tenía a mi cargo, nada menos que su caja electoral en el norte. Todo esto era de una falsedad absoluta. Hacía tiempo que no veía al señor General y que no había tenido oportunidad de encontrar, ni siquiera, a alguno de sus amigos.

Vuelto yo a Chile en junio de 1937, dos o tres veces, lo había visitado, después de su regreso a la Patria, que tuvo lugar durante mi ausencia. En septiembre de 1937 fui destinado a Antofagasta y desde esa fecha no había tenido ningún contacto ni con el señor General ni con persona alguna de su círculo.

Los rumores que circulaban carecían, pues, de todo fundamento, aparte de que se me hace imposible concebir semejante función de un Jefe u Oficial, ni en el caso que se tratara de servir a su propio hermano.

En atención a las circunstancias referidas más arriba, al comparecer ante el Comandante en Jefe del Ejército, en octubre del 38, tuve que silenciar los hechos que estaban en mi conocimiento y en los cuales me había cabido sólo un papel secundario. No era yo, naturalmente, la persona, el conducto, de quien debía imponerse de la verdadera situación interna del Ejército. Había otra que informada de lo que estaba ocurriendo era por razón de su grado y altas funciones la más indicada para hacerlo. Por igual motivo, me abstuve de informar sobre estos hechos al Comando de la División en Antofagasta, pensando que el cumplimiento de tal deber no le correspondía a ninguno de los Jefes de esa Guarnición, conocedores de los hechos, sino que a su colega y amigo personal residente en Santiago.

El General Espinoza, en ese entonces Comandante de lá I División, ha expresado con posterioridad a los acontecimientos de esa época, que los Jefes comprometidos en la conspiración militar, tenían el propósito de tomarlo preso, llegando a sostener incluso que estaban designados los Oficiales para ello. Tal aseveración como tuve oportunidad de expresárselo a él, es también completamente inexacta. Nunca se pensó en actitud semejante. Desde luego, la misión de los Jefes y Oficiales que interveníamos en esos asuntos se concretó exclusivamente, a orientar a la oficialidad de la Guarnición sobre lo que ocurría en Santiago y a formar ambiente propicio de cooperación o adhesión al movimiento que debía estallar en la capital. De más está decir que el ambiente ya existía, pues la efervescencia tanto en esa Guarnición como en otras, se manifestó en forma espontánea a raíz de conocerse los primeros antecedentes sobre la masacre; con excepción de algunas personas que continuaban sintiéndose en el mejor de los mundos y que alegando un cómodo y manoseado concepto erróneo de disciplina, permanecían indiferentes y tranquilos; la muerte no había llegado a golpear sus puertas ni las de sus familiares y en consecuencia, no había por qué inquietarse. Tal era, sin duda, su criterio.

Las comunicaciones llegadas desde Santiago nos fueron informando sucesivamente de todas las actividades desarrolladas en la capital y en provincias, de las medidas previstas para producir el movimiento, de la cooperación que prestarían las diversas instituciones de las Fuerzas Armadas, etc.

En la primera quincena de octubre se nos hizo saber que no obstante de encontrarse preparado éste, diversas circunstancias impedían producirlo en la capital y se nos pedía que lo iniciáramos en Antofagasta, dándosenos instrucciones al respecto. Los Jefes que en principio aceptamos el temperamento propuesto, no pensamos nunca en hacerlo sin la participación personal del señor Comandante de la División. Estábamos seguros que el señor General, informado de la autoridad que tomaría el mando, de lo que acontecía en la Guarnición de Santiago y de la amplitud del movimiento —que en realidad comprendía a numerosas unidades de las distintas instituciones armadas— no iba a tener inconveniente para asumir la representación de sus subalternos, aún cuando.en principio esta actitud fuera contraria a la ley, prácticamente, ya barrida por el Gobierno. Pensamos también que sería decisivo para la actitud del señor General, el hecho de que los Comandantes de las tres Unidades que guarnecen la ciudad de Antofagasta, se presentasen unidos a expresarle el sentir de la Oficialidad a sus órdenes. Convencidos, con o sin razón, que tales reflexiones no eran erradas, nuestra acción se redujo a conseguir esta unidad de acción y de pensamientos.

Personalmente tenía otras razones para creer que el señor General estaría de acuerdo con el sentir de la mayoría, aún cuando esto no representara sus personales convicciones exteriorizadas en diversas circunstancias, y confirmadas con la amistosa y cordial actitud que había tenido para recibir a altos personeros del régimen, de intervención muy directa en los sucesos del 5 de septiembre. En efecto, yo sabía que el señor General, siendo Coronel Comandante de la Infantería de la II División, en 1932, había permanecido absolutamente pasivo frente a los acontecimientos que trajeron como consecuencia la caída del Gobierno del señor Montero. Y que poco tiempo después, en el movimiento realizado para derrocar a los señores Matte y Grove —miembro de la Junta de Gobierno el primero y Ministro de Defensa el segundo-— había también facilitado la acción revolucionaria de sus subordinados. En esa ocasión, informado por sus subalternos de la rebelión preparada por ellos y de la hora en que ésta tendría lugar, abandonó momentos antes su oficina de mando ubicada en el Ministerio, a fin de dejar en libertad de acción a los revolucionarios, dirigiéndose —según supe por él mismo— a jugar una partida de bridge y volviendo a hacerse presente después de ocurridos los acontecimientos. De tal manera, cualquiera que hubiera sido el giro que éstos tomaron, habría aparecido como en realidad ocurrió, exento de toda responsabilidad.

En el caso de Antofagasta, la situación era, sin duda, un poco distinta y más difícil. No se trataba de pedirle que se sustrajera al desarrollo de la acción, sino que por el contrario, que la encabezara, haciéndose valer para esto, del sentir de toda la oficialidad representada por sus Comandantes.

A pesar de que le iba a corresponder asumir, en consecuencia, una actitud decisiva, creíamos que las seguridades de éxito que ésta ofrecía, no le haría desistir de ello.

Las condiciones de mando, temperamento y cualidades personales de un Jefe son factores que nunca escapan al conocimiento de los subalternos. El General Espinoza los había puesto en evidencia en forma amplia, durante el ejercicio de sus diversos Comandos y funciones en el Ejército. Poseedor de un gran don de gentes, amable y de viva imaginación, se hace simpático a cuantos lo tratan. En sus relaciones con sus subordinados emplea siempre formas y maneras muy corteses, no perdiendo ocasión para hacer el chiste o contar la anécdota que les dé sensación de confianza y amistad.

Es un gran conversador, poco amigo de las preocupaciones y asuntos complicados del servicio, a los cuales, por su temperamento inquieto e inconstancia para el trabajo, nunca les busca una solución, sino que solamente un arreglo: aquel que permita seguir fácilmente hacia adelante, sin muchos tropiezos, y que tenga las apariencias de un procedimiento ajustado a las buenas prácticas del servicio.

De expresión fácil, habla siempre a tono con el ambiente en que actúa, produciendo así, buen efecto, y una impresión muy favorable a su persona, lo que le interesa altamente. Preocupado en todo momento de la presentación y de las buenas formas exteriores que en él son impecables, descuida a menudo en el ejercicio de sus funciones, las cuestiones de fondo, que tanta trascendencia e importancia tienen en el seno de una institución armada, y cuyo estudio y buena solución dependen, precisamente, de la dedicación, criterio y conciencia con que sepan abordar estas materias los altos Jefes de ella.

Su buen humor, su carácter alegre, de hombre joven y sociable, lo predisponen siempre a la armonía, aunque ésta signifique a veces el sacrificio de un buen principio o de una justa causa.

Evita las dificultades y siempre sus compañeros y subalternos encuentran en él la persona dispuesta a ayudarlos en sus pequeñas situaciones o conflictos. En este sentido nunca deja descontento a nadie, prometiendo por hábito, hacer lo que se le pide o demostrando interés en las ideas o hechos que se le exponen, los que casi nunca dejan de concordar con sus propias ideas. No importa que después no se realicen las esperanzas que en él habían cifrado o que por una circunstancia imprevista se sepa que al tenor de tales ideas o de tales hechos ha manifestado opiniones absolutamente contrarias a las primeramente expresadas. En tal caso, siempre posee demasiados argumentos para explicar el mal entendido o llevar al convencimiento de los que le escuchan, la ninguna intención de haber querido obrar como se le supone. En realidad, sería injusto atribuirle mala fe a sus actos. Estos son la consecuencia lógica de su temperamento un tanto versátil y de su carácter amoldable a todas las circunstancias, resultantes a la vez, de su inconstancia y de la superficialidad manifiesta con que aborda todo asunto serio. Su espíritu inquieto y ligero no le permite concretarse a otras cosas que a aquellas que hacen la vida agradable y placentera. Sin duda alguna que en un salón es un gran General.

A menudo sus Jefes y Subalternos, en igual forma que sus amigos, no lo toman en serio; no por falta de consideración, respeto o afecto hacia su persona —estos sentimientos ha sabido despertarlos en la rutina diaria del servicio o en medio del círculo de sus amistades— sino que por la inconsistencia de su personalidad, siempre dispuesta a todo pero en verdad, nunca decidida a nada.

El «trompeta del aire», en la revista Hoy, con motivo del panegírico que le hiciera al ascender al grado de General de División, lo llamó «el galán de Hollywood»; hermoso apodo, sin duda, un título muy atractivo y adecuado para una película con escabrosidades románticas, pero no el más conveniente para un hombre que manda hombres. Conociéndolo como lo conocíamos, bien se comprenderá cuan inexacta era la intención que nos atribuía de querer tomarlo preso.

XXV
EL «MANA» GUBERNATIVO

Un acontecimiento imprevisto para los militares, seguramente calculado por el Gobierno, vino a modificar por ese entonces el ambiente de tempestad que dominaba en la Institución; me refiero a la nueva Ley de Planta del Ejército, aprobada por el Senado durante el curso del mes de septiembre.

Los ascensos, el aumento de planta, las eliminaciones, han sido siempre materias que han preocupado hondamente a las Instituciones Armadas. Y no podría ser de otra manera; estos factores juegan un rol decisivo en el porvenir del personal de Oficiales y Tropa de los Cuadros Permanentes. Sus justas y legítimas expectativas, tanto en el orden profesional como económico, están sujetas a las disposiciones contenidas en las leyes pertinentes, cuyos fines primordiales podemos resumirlos como sigue: mantener al día el cuadro de Jefes, Oficiales y Personal de Tropa que la Institución necesita para su funcionamiento normal, regular los ascensos y seleccionar al personal que debe llegar a los grados superiores,

Son éstos, problemas que aún no están resueltos, no obstante las diversas y sucesivas leyes dictadas hasta la fecha sobre tal materia. Todos hemos podido observar que muy luego, después de dictarse una ley y experimentarse los resultados inmediatos de su aplicación, ha surgido enseguida la necesidad de introducirle modificaciones o estudiar una nueva. Nadie ignora el hecho que siempre han estado pendientes y en estudio, una ley de planta, una ley de ascensos, una ley de Organización General del Ejército, etc., En cada uno de estos apasionados temas militares se ha perdido mucho tiempo, tinta y papel, llegándose al resultado de que todos conocemos: disconformidad y descontento sobre las leyes militares que rigen la Institución. Nada tendría de particular esto, si solamente se tratara de simples opiniones, pero es el caso que ni nuestra organización militar, ni la planta asignada al personal de los Cuadros Permanentes ni el sistema de ascensos y eliminaciones existentes, satisfacen las necesidades del Ejército en tiempo de paz, que se identifican con las necesidades de la Defensa Nacional.

He dicho en otra parte que la mayoría de nuestras leyes han sido dictadas en forma inconsulta, no a base de un metódico y bien estudiado plan de perfeccionamiento institucional, relativo a su organización, capacidad y eficiencia guerrera; sino que, generalmente, su dictación ha obedecido a fines políticos más que a fines militares. La ley de planta despachada por el Congreso en septiembre de 1938 es un caso típico que comprueba mi aserto. Hacía mucho tiempo que estaba pendiente su aprobación. Esta esperanza, bien lo sabía el Gobierno, era la mejor manera de mantener a las Fuerzas Armadas dentro de la tranquilidad relativa que necesitaba para continuar su gestión, a veces, tan contraria a la dignidad o intereses nacionales. El bienestar de la familia, la necesidad de asegurar el porvenir de los hijos juegan por desgracia, un rol decisivo en la vida de los hombres. En más de una ocasión, la perspectiva de un alivio o de un mejoramiento del cuadro entristecido del hogar, vence las voluntades más fuertes y obliga a los hombres a claudicar de sus más nobles y puros sentimientos; los obliga a desprenderse de su altivez y a callar o hacerse cómplices de acciones que repudia su honrada conciencia. Esto es lo humano y de ahí que generalmente frente a los hechos, venza la fría filosofía de Sancho al espíritu idealista del Quijote.

Si con la masacre del Seguro Obrero, el Gobierno había evidenciado un profundo error de psicología, con la aprobación precipitada de la ley de Planta demostraba también que tenía astucia para contrarrestar a tiempo sus errores, aún cuando fuera en forma insignificante. En efecto, la aprobación de la ley mencionada que se traducía para el personal del Ejército en bienestar y en la satisfacción de muchos anhelos larga y justamente sentidos, calmó momentáneamente los espíritus, disipó la efervescencia y malestar existentes, y trocó en preocupaciones de índole particular, los sentimientos de honda consternación que mantenían cohesionada y unida a casi toda la Oficialidad. Sin embargo, justo es reconocerlo, esta reacción fue solamente parcial y transitoria, y no fue tan poderosa como para no hacer comprender a la mayor parte del personal, los verdaderos móviles que habían producido el milagro de obtener en breves horas, la aprobación de una ley que había dormido meses, encarpetada en los archivos del Congreso.

Con satisfacción oí decir a muchos de mis compañeros: «esta ley es un mendrugo de pan que se nos arroja al rostro, para acallar nuestra actitud de protesta por los hechos delictuosos ocurridos».

Era la verdad. La ley significaba una chuña de grados y jerarquías cuya elevada cantidad no correspondía en forma alguna a las necesidades de nuestra organización. La ley en referencia había sido objeto de numerosos estudios por parte del Estado Mayor del Ejército y de las autoridades militares superiores, quienes habían considerado las necesidades orgánicas del tiempo de paz. Pero, con el objeto de satisfacer ambiciones personales que en nada benefician a la Institución, se había ido cediendo poco a poco, ampliando el número de plazas fijadas en el proyecto original, hasta alcanzar el total consultado en la ley aprobada. Las plazas de Coroneles y Generales, especialmente, se habían aumentado hasta dejar justamente en condiciones de ascenso a determinadas personas que gozaban de la confianza y protección de las alturas.

Los que defendían este «maná» gubernativo, decían: «Los efectivos de paz de los Jefes y altos Comandos deben ser numerosos porque uno de los problemas más difíciles, en el caso de un conflicto —cuando no se cuenta con personal idóneo y preparado en los cuadros de reserva— es pasar de estos pequeños efectivos a los grandes efectivos de guerra». No dejaban de tener razón los que así argumentaban. Habían encontrado un fundamento al parecer de peso, considerado aisladamente; pero, tal razonamiento perdía toda su fuerza al amalizar las otras necesidades de la Institución, mucho más apremiantes, mucho más indispensables.

No es necesario conocer la técnica militar para evidenciar que entre aumentar desorbitadamente los cuadros de Jefes y Oficiales, y vestir a la Tropa, era preferible vestir a la Tropa que estaba poco menos que desnuda.

Basta sólo un criterio sano y bien inspirado para pensar que si se trataba de resolver el problema de la planta y ascensos del personal, el más elemental sentimiento de dignidad y delicadeza profesionales, indicaba que había que comenzar por resolver el no menos grave problema de la planta y ascensos del personal de tropa y de los Cuadros Permanentes. En la actualidad hay todavía muchos Soldados, Cabos y Sargentos, con 10 o más años en el grado, sin expectativas de ascenso, y por razones económicas se mantiene en vigencia, para este personal, el sistema de ascensos dentro de cada Unidad, lo que produce situaciones de abierta injusticia, por quedar sujeta su posibilidad de ascensos únicamente a la suerte de las vacantes que se puedan producir en la respectiva Unidad.55

Durante mi permanencia en el Instituto Geográfico Militar, de 1929 a 1938 (con cortos períodos de ausenc:a), pude evidenciar que mientras los Jefes y Oficiales de esa Repartición habíamos ascendido en dos grados, existía personal civil y de tropa, con excelentes condiciones profesionales que no había podido ni siquiera ascender en uno. Yo siempre estimé y así lo expresé muchas veces ante mis superiores, que consideraba inmoral un tal estado de cosas. No era cuestión que a los Jefes y Oficiales no les correspondiera ascender, no, la mayor parte teníamos cumplido con exceso los requisitos y el tiempo de permanencia en el grado. Pero no concebía que pudiera buscarse la solución de nuestros problemas sin comenzar por encontrar, primeramente la solución de los problemas de nuestros subordinados. Así entendí yo siempre el cumplimiento de nuestros deberes.

Por idénticas razones era absurdo en esa época que las autoridades de Santiago se empeñaran en adquirir rápidamente cascos de acero y gestionaran en forma precipitada su entrega, a fin de que los Regimientos de la capital se presentaran provistos de éstos a las formaciones y paradas; mientras en provincias había que hacer dibujos para proveer a nuestros Conscriptos de calzoncillos y calcetines; o no era posible conseguir, por falta de fondos, el cambio de Guarnición de un Suboficial que lo necesitaba impostergablemente, por su difícil situación económica o la enfermedad grave y endémica que padecía alguno de los miembros de su numerosa familia.

Este criterio con que se resolvía gran parte de nuestros asuntos de servicio, lo consideré siempre estrecho y mezquino, impropio de militares.

Las deficiencias y anomalías de la arbitraria Ley de Planta aprobada se hicieron sentir rápidamente, creando su aplicación dos problemas inmediatos, cuya solución sigue siendo el rompecabzzas de la Superioridad Militar. Ellos son: la falta de Oficiales Subalternos y el exceso de Jefes Superiores. Lo primero va en perjuicio directo de la instrucción de las tropas, que es una de las actividades fundamentales del Ejército; las Unidades, que según el Reglamento de Dotaciones de Paz, deben contar con un mínimo de quince, veinte o más Oficiales del grado de Tenientes y Subtenientes, disponen apenas de diez o aún menos, siendo raro el caso de un Regimiento que tenga su dotación completa. En cuanto a lo segundo, ocurrió lo contrario: faltaban puestos para ubicar a todos los Jefes. Para subsanar esta anormalidad, se le dio mayor categoría a algunas plazas desempeñadas anteriormente por Jefes Subalternos y se asignaron también a estos últimos plazas que, por su escasa importancia y actividad, habían sido desempeñadas por simples Capitanes. En otros casos, lisa y llanamente, se procedió a crear nuevos puestos, resultando de todo esto el triste espectáculo de una Institución falta de recursos y medios de trabajo, pero con una enorme organización directiva, dentro de la cual actúan Jefes de alta graduación militar en funciones y menesteres de escasísima importancia y de restringida o nula labor profesional.

Ninguna de estas observaciones tendría importancia si fueran sólo el reflejo de mis propias opiniones, pero por felicidad y para bien de la Institución, no hay Jefe u Oficial, consciente y sanamente inspirado, que no se haya hecho iguales reflexiones sobre estas delicadas materias profesionales.

XXVI
TRIUNFAN LAS IZQUIERDAS ¿QUIÉN SERA EL NUEVO COMANDANTE EN JEFE DEL EJÉRCITO?

Próximo ya el 25 de octubre, día en que debían efectuarse las elecciones presidenciales, se decidió en Santiago no realizar el movimiento militar proyectado. Se tuvo en vista para esta determinación, según mis informaciones, el hecho de que un movimiento de tal naturaleza iba lógicamente a producir la suspensión o postergación del acto electoral y el Ejército no quería aparecer ante el pueblo impidiendo o coartando la libre manifestación de la voluntad ciudadana. Se pensó además que el Ejército estaba en situación, una vez realizadas las elecciones, de hacer respetar el veredicto popular, el cual se suponía sería favorable a las izquierdas, o de intervenir oportunamente, según el giro que tomaran los acontecimientos, en el caso que debido a la manifiesta intervención gubernativa, triunfaran las derechas.

En los primeros días de octubre, algunos diarios dieron la noticia. de que iba a estallar un movimiento militar en la I División. Esta noticia era y no era exacta. Era exacta, porque en realidad, como ya he dicho, se nos había pedido desde Santiago iniciar el movimiento en Antofagasta; y no era exacta, porque llegada la fecha en que éste debía tener lugar, uno de los Comandantes de Unidades comprometidos, alegando diversas excusas y mostrándose en desacuerdo con determinadas circunstancias —no con la actitud que tales hechos significaban—, retiró el concurso y adhesión anteriormente ofrecidos. Como el movimiento se había concebido a base de la cooperación de todas las Unidades de Antofagasta, vale decir al mando de sus Comandantes respectivos, a fin de que el Comandante de la División asumiera su representación, hubo que desistir en el último momento de su ejecución, lo que se comunicó a Santiago, Guarnición en la cual se habían alcanzado a tomar algunas medidas preparatorias que se hicieron extensivas también a diversas Unidades de la Aviación y de la Armada. De todo esto fuimos informados por clave en Antofagasta.

Durante mi permanencia en Santiago y a insinuación de mi amigo, conversé personalmente en dos ocasiones con el señor General Fuentes, Jefe del Estado Mayor del Ejército. En mi primera entrevista, que tuvo lugar al día siguiente de mi llegada, lo impuse de la situación de la Guarnición de Ántofagasta y del sentir y ambiente reinante en la Oficialidad. En la segunda, antes de mi regreso al norte, el señor General me hizo diversas consideraciones de orden político-militar sobre la situación de ese entonces y sobre las informaciones que había obtenido en los círculos que él frecuentaba. Se rumoreaba insistentemente, después de las elecciones, que el Gobierno preparaba un golpe de Estado, para lo cual contaba con la adhesión de algunos Jefes militares. El señor General me agregó además que su intención era hacer respetar a toda costa el veredicto popular y que para tal evento estimaba que al asumir el mando de las fuerzas empeñadas en esta tarea, había que concentrar las tropas en el sur del país, donde se disponía de toda clase de recursos y no en el norte, como lo habían hecho en el 91 las fuerzas revolucionarias. Por deseo expreso del señor General, puse en conocimiento del señor Comandante de la I División las ideas e intenciones que me había manifestado en su última entrevista.

En la incertidumbre de lo que haría el Gobierno ante el resultado de las elecciones y de la actitud que asumiría el Ejército frente a los hechos consumados, se pasó el mes de noviembre y parte del mes de diciembre, hasta que con gran sorpresa de nuestra parte leímos en la prensa las cartas suscritas por el Comandante en Jefe del Ejército y el Director General de Carabineros, según las cuales se hacía saber al Gobierno que el sentir de sus respectivas Instituciones era que el señor Aguirre Cerda había triunfado en las elecciones y que no podían responder de las fuerzas de su mando ante una decisión contraria, por parte del Tribunal Calificador.56

Según los comentarios de ese entonces, esta inesperada determinación de los dos Jefes nombrados echó por tierra el golpe de Estado que planeaba el Presidente.

La confirmación del triunfo electoral del señor Aguirre devolvió a los espíritus la calma y la tranquilidad, perdidas a consecuencia de las conjeturas y rumores contradictorios de todo orden que se oían diariamente, con relación a las medidas que el Gobierno pensaba adoptar para darle a la situación creada el corte que más le conviniera.

El Ejército también vio con buenos ojos la liquidación de este problema, que a pesar de ser de orden estrictamente político, tenía que repercutir forzosamente en el futuro de la Institución.

Es innegable que la lucha electoral había llegado a ser tema de animados comentarios. Esta actitud de los Oficiales no se había originado por el deseo de inmiscuirse en asuntos políticos, sino que, por los hechos que trascendían hasta la Oficialidad, en orden a favorecer o apoyar oficialmente la candidatura del señor Ross y por el caldeado ambiente en que se vivía.

A raíz de conocerse el resultado de las elecciones, se pudo observar el desconcierto que esto produjo en todos aquellos Jefes y Oficiales, por suerte muy pocos, que creyendo seguro el triunfo del señor Ross, no habían titubeado en manifestarse adictos a su persona y en hacer una campaña desembozada a su favor. De esta manera se granjeaban, desde luego, las simpatías del Gobierno que estaba en el poder y se aseguraban para después una situación ventajosa en el nuevo. Hubo algunos que con posterioridad a las elecciones conservaron su línea, pero otros fueron gradualmente cambiando de rumbo, hasta convertirse ya, a fines de noviembre en grandes «frentistas» y abominar de todo aquello que oliera al régimen que iba a expirar. Así se explica que veamos hoy, en alta situación y estima, como hombres de toda la confianza del nuevo régimen, a más de alguno de esos altos Jefes que en la hora undécima supieron, como se dice, «enchufar a tiempo».

Es indudable que en un país de orden y en el cual se practiquen con sinceridad las sanas normas republicanas, la ascensión al poder de un Presidente apoyado en una nueva combinación política no puede ser motivo de inquietud o preocupación para las Instituciones Armadas; su razón de existencia y sus principios de organización son de un carácter y fisonomía tales, que nada tienen que ver con la ideología sustentada por el Gobierno. Consecuente con esto, las autoridades superiores de una Institución Armada que han llegado a esos altos puestos directivos en virtud de razones exclusivamente técnicas, deberían quedar al margen de toda eventualidad política; más aún, deberían ser eliminadas de todos los cálculos hechos por parte de las autoridades de Gobierno; su estabilidad funcionaria debería ser solamente en función de su capacidad y de las necesidades del propio servicio.

Pero en nuestro país, en que las autoridades gubernativas han introducido la política en el Ejército y que se sirven de éste como de un instrumento manejable según las necesidades de sus diarios cubileteos, se ha llegado a convertir —para desgracia de la Institución y del país— a las autoridades militares superiores en funcionarios políticos, remudables en forma tan fácil y sencilla, como se acostumbra hacer con los Jefes y altos empleados de todas las ramas de la Administración Pública. Este vicio, hecho norma por la fuerza de su repetición, se presenta hoy, ante la opinión pública, cansada de abusos y arbitrariedades, como una prerrogativa natural de las autoridades de un país.

Cada Gobierno sube al poder con un equipo de funcionarios que entra de inmediato a reemplazar a los que hasta ese momento se han desempeñado bajo el régimen anterior. Ningún valor positivo tienen, en este orden de ideas, el mérito y la capacidad funcionaria del que se va. Lo que interesa son las convicciones políticas del que llega, aún cuando se tenga la evidencia de que tal procedimiento perjudica la marcha de los diferentes servicios del Estado y está en pugna con las más elementales normas de justicia y equidad.

La proximidad del cambio de régimen creó, pues, en el espíritu de la Oficialidad, una nueva preocupación que se fue agudizando a medida que se aproximaba el 25 de diciembre. Era ésta una preocupación lógica, una sana inquietud, inspirada en propio sentimiento de subordinación. Los que tienen por deber la obediencia se interesan por conocer a aquel que va a mandarlos, porque bien saben que para dar vida a ese conjunto armonioso de mutuo respeto y consideración, constituido por la verdadera disciplina, las condiciones y cualidades personales del Jefe son factores decisivos. Bien saben que la fisonomía moral e intelectual de éste se refleja en todos los actos del servicio y trascienden a sus subordinados en forma tal que basta sólo su presencia y acción para transformar en poco tiempo, las modalidades y hábitos existentes.

¿Quién iba a ser Comandante en Jefe del Ejército?

¿Qué Jefes serían llamados a retiro? Tales eran, en consecuencia, las preguntas que circulaban de boca en boca y al tenor de las cuales se hacían los más variados comentarios y reflexiones, sinceras unas, interesadas otras. Pero existía además, otra circunstancia que revestía este problema de un carácter especial: la gran mayoría de la Oficialidad se sentía amargada por la actitud de sus Jefes superiores frente a los sucesos del cinco de septiembre. Estos hechos y la serie de acontecimientos anteriores, de inferior gravedad, pero suficientemente significativos para evidenciar la vida penosa llevada por la Institución a través de numerosos años, habían producido, como he dicho en otra parte, un cisma entre la Superioridad Militar y los Oficiales, transformando en desconfianza y recelo la vinculación espiritual que debiera haber existido entre ellos.

La Oficialidad quería un cambio completo de su vida institucional. Era ésta su aspiración suprema. Los Jefes y Oficiales anhelaban para el ejercicio de sus funciones un ambiente de mayor seriedad, de mayor respeto, acatamiento y veneración por los nobles y hermosos principios militares. Deseaban ardientemente que el Mando se ejerciera en forma digna, consciente y elevada, a fin de formar hombres respetuosos de las jerarquías, con un sólido concepto de disciplina, pero al mismo tiempo altivos y respetuosos de su propia personalidad, condiciones sin las cuales el mando degenera y la disciplina se transforma en vasallaje o servilismo, convencido de que se había ido desnaturalizando, paulatinamente, su verdadero concepto, hasta llegar a una inversión casi completa de los valores espirituales de la Institución.

No son estas observaciones sólo mías, las oí muchas veces en el seno de nuestras reuniones. La amargura del joven Oficial, aún lleno de esperanzas y risueñas ilusiones, o la desesperación del Jefe abocado a situaciones incompatibles con su entereza de carácter o rectitud funcionaria, fueron a menudo, en estas circunstancias, tema de comentarios y motivo de dolorosas y sentidas manifestaciones de pesar y angustia.

En realidad, así como la alevosa y callada enfermedad va poco a poco minando los fuertes organismos, así también, en nuestro Ejército, se había ido debilitando lentamente ese conjunto de fuerzas morales que constituyen su alma y, por ende, su poder y su prestigio.

XXVII
DOS GENERALES

En el estado de ánimo anteriormente descrito se encontraba la Oficialidad poco antes de subir al poder el señor Aguirre Cerda, y en tales condiciones comenzó a exteriorizarse su sentir con respecto al Jefe que debía encauzar los destinos de la Institución. Muy luego las opiniones se polarizaron en dos corrientes bien definidas: la una pensaba que debía ser Comandante en Jefe del Ejército el General don Carlos Fuentes Rabbé, en esa época Jefe del Estado Mayor del Ejército; la otra tenía puestos sus ojos en el General don Ariosto Herrera Ramírez, quien desde hacía tres años desempeñaba las funciones de Adicto Militar en Roma. Este cargo no se le había otorgado como un premio a su incansable y prestigiosa labor desarrollada en todos los escalones de la jerarguía militar, sino que para alejarlo «diplomáticamente» del país, donde los que hoy lo han acusado de conspirar con las derechas, lo conceptuaban en ese entonces como el hombre indicado para encauzar la acción revolucionaria de las izquierdas. En el fondo, este Jefe no había hecho otra cosa que observar una actitud digna y valiente frente a todos los atropellos y vejaciones de que había sido víctima la Institución.

Desde el punto de vista jerárquico, los dos Generales ocupaban situaciones muy distintas. El General Fuentes era General de División y seguía en antiguedad al General Novoa, Comandante en Jefe de esa época. El General Herrera había llegado al generalato solamente en el mes de septiembre de 1938 y por orden de antiguedad ocupaba el 15° lugar del Escalafón.

Estas circunstancias favorecían al General Fuentes; a él le correspondía por sucesión de mando, la Jefatura del Ejército y fue probablemente esta idea, sostenida por sus partidarios, la que desde luego creó su causa y posteriormente pesó en la decisión gubernativa. La situación era en cambio desventajosa para el General Herrera. Su designación como Comandante en Jefe significaba la eliminación del servicio de los señores Generales que le antecedían y tal medida, no obstante el fervoroso deseo de sus adeptos, restaba en algunos fuerza a sus sentimientos, pues tampoco deseaban la eliminación de los altos Jefes que, a juicio de ellos, habían servido leal y dignamente a la Institución.

El prestigio de los dos Generales, en cuya futura acción cifraba la Oficialidad la esperanza de mejores días, había formado, como he dicho, dos corrientes ideológicas iguales por sus aspiraciones e idénticas por la alta finalidad que perseguían, pero diferentes por la concepción de sus ideales y por la fuerza espiritual que las movía. Eran dos corrientes distintas como los hombres que le servían de símbolo, distintas como sus propios prestigios, distintas como sus propias personalidades.

Así como en el arte la belleza se presenta bajo formas muy opuestas, en la naturaleza de los hombres, las imágenes del alma adquieren a veces contornos y fisonomías antagónicas.

Y éste era el caso. No había punto de contacto entre los dos Generales. Fuentes frente a Herrera, o Herrera frente a Fuentes, son inconfundibles. Ambos eran hijos de Soldados con hermosas tradiciones, ambos se habían formado en una misma Escuela, la legendaria Escuela Militar, pero entre ambos había un abismo, todo un conjunto de cualidades y condiciones que los diferenciaba.

Físicamente, Herrera es más fuerte que Fuentes. Herrera es amigo del deporte y de la gimnasia, los cultiva durante toda su carrera. Fuentes no los rechaza, pero su práctica le es indiferente.

Ambos son de temperamento tranquilo, pero cada uno reacciona en forma muy diversa. En las fuertes luchas del espíritu, Fuentes obra a impulso de sus ideas y Herrera, a impulso de sus sentimientos.

Fuentes demuestra aparentemente un carácter comunicativo, pero en realidad es reservado, Herrera se manifiesta reservado, pero en realidad es comunicativo. Se llega fácilmente al corazón de Herrera, pero no así al corazón de Fuentes.

Frente a los acontecimientos, Herrera piensa y medita; Fuentes razona y calcula. Empeñado en la acción, Herrera es impulsivo, violento si es necesario; Fuentes es cauteloso y frío, mide y cuenta sus pasos.

Fuentes es hombre de mundo, frecuenta la sociedad y vive para ella. Herrera es hombre de hogar, le agrada y respeta la sociedad, pero vive para su familia.

Lo que a Fuentes apasiona, a Herrera no seduce.

Los dos Generales ostentan en sus uniformes los laureles de Estado Mayor. En tal calidad, Fuentes ha sido profesor de Oficiales, Herrera no ha sido profesor, pero ha sabido ser un maestro en todas las jerarquías de su carrera. Fuentes ha enseñado; Herrera ha educado.

Como Jefes, poseen ambos esa fuerza espiritual que el hombre necesita para triunfar. Pero mientras Fuentes convence con sus razonamientos, Herrera arrasa con su ejemplo.

El sentimiento de la amistad se manifiesta también, entre estos dos Jefes, de manera muy distinta. Para Fuentes, la amistad es un medio. Para Herrera, la amistad es un fin. Fuentes la brinda sin entregarse; Herrera se entrega sin brindarla. Cada uno de ellos ve en la carrera de las armas la profesión que mejor cuadra a sus espíritus y a sus ideales, y ambos la sirven con abnegación y cariño; pero mientras Fuentes piensa en el brillo de su actuación profesional, Herrera medita en la responsabilidad de su apostolado. Fuentes pone su carrera al servicio de sus convicciones. Herrera pone sus convicciones al servicio de su carrera. Para Fuentes, cada grado es un nuevo triunfo; para Herrera, cada grado es una nueva responsabilidad.

Fuentes posee espléndidas condiciones intelectuales. Une a su clara inteligencia, una vasta cultura y un profundo espíritu de observación. Todos sus estudios, trabajos y actuaciones militares tienen ese sello característico de su personalidad, que en numerosas ocasiones le han dado prestigio a su Patria y a la Institución, más allá de las fronteras.

Herrera se distingue, en cambio, por otras virtudes que practicadas inteligente y constantemente, agigantan su personalidad de Jefe, aún cuando no reúna los «dones» excelsos del hombre intelectual. El General Sáez ha dicho de él:

Su vida militar ha sido un ejemplo de civismo. Hombre de espíritu místico, se distinguió en el Ejército por la rectitud de sus principios y firmeza de sus convicciones; por su temperamento militar; por su carácter firme; por su constante dedicación a los trabajos profesionales, y por el puntual cumplimiento de sus deberes. A todos los actos de su vida militar, imprimía Herrera una seriedad, a veces casi religiosa, que excluía toda ligereza. Educador de hombres, predicaba no sólo con la palabra, sino además con el ejemplo. Dar buen ejemplo era su más constante preocupación.

El prestigio de Fuentes reside en sus condiciones intelectuales; el de Herrera, principalmente, en sus condiciones morales. Cada uno ha hecho su camino, y ambos han llegado a la alta jerarquía de General; el primero, poniendo de relieve la capacidad de su cerebro; el segundo, la magnificencia de su alma.

El prestigio de Herrera es institucional; lo quieren sus Soldados, lo admiran sus Subalternos, lo respetan sus compañeros y Jefes. La amistad que lo vincula a una cantidad enorme de Jefes y Oficiales no ha nacido en la comida ni en el banquete. Ha surgido espontánea y sincera, como consecuencia natural de las relaciones y actividades del servicio, revestidas siempre de ese sello de pureza y solemnidad que él supo darle.

El prestigio de Fuentes se reduce, en cambio, a un círculo más pequeño. Alcanza a sus amigos personales; se extiende entre los que han sido sus Subalternos y entre los que han convivido con él en el curso de su carrera. Nadie discute sus condiciones de intelecto, pero ellas no son suficientes para darle a su personalidad ese relieve y esa aureola de prestigio que la Oficialidad entera desea, que realce la persona de aquel que deba asumir los destinos de la Institución.

Un Ejército necesita de ambos. Fuentes con las condiciones de Herrera, o Herrera con las condiciones de Fuentes, constituirían el ideal de Jefe; pero este Jefe ideal no existe entre los seres humanos. El análisis de las cualidades de cada uno, hecho por sus Subalternos, es lo que ha producido el «impasse»; dos corrientes que luchan por un mismo ideal y que toman como banderas dos hombres de cualidades antagónicas.

Difícil es concluir cuáles deben ser las condiciones primordiales del Jefe. En realidad, éste las necesita todas y son sólo las circunstancias en que actúa las que definen la preeminencia de unas con respecto a otras. Pero en nuestro caso, la intuición de los Oficiales es magnífica. El Ejército —dicen— no ha fracasado por la falta de inteligencia de sus Jefes u Oficiales. Todos la han poseído y la poseen en un grado suficiente, para el desempeño correcto de sus funciones. Lo que ha producido el derrumbe de nuestra Institución es el olvido o la carencia de las condiciones morales. El Jefe que ha de mandarnos debe poseerlas en alto grado, porque necesitamos de esas fuerzas que, reavivadas con su edificante ejemplo, dignifiquen el mando y nos encaucen en el culto sagrado de las virtudes militares. Y ese Jefe no puede ser otro que el General Herrera. Así pensaba la casi totalidad de los Oficiales del Ejército.

XVIII
EL SEÑOR AGUIRRE CERDA SONDEA Y CONSPIRA

El problema que interesaba a la Oficialidad del Ejército preocupaba también al futuro Gobierno. Diversas personas de su círculo auscultaban el sentir de los Oficiales, oían sus opiniones y cambiaban ideas con ellos. Estas conversaciones, en que intervinieron a veces personajes altamente colocados en el Gobierno actual, dejaban traslucir que el sentir del Presidente electo y de las corrientes políticas que lo apoyaban era también el mismo de la Oficialidad. Tales antecedentes fueron formando en el espíritu de los Oficiales la convicción de que el Comandante en Jefe del Ejército sería el General Herrera. Sin embargo, como los comentarios y rumores de toda índole continuaban, la incertidumbre sobre esta materia se mantuvo y solamente vino a desaparecer en el curso de una reunión habida durante el mes de noviembre.

En efecto, el señor Aguirre Cerda, tal vez haciéndose eco del ambiente reinante y preocupado, por otra parte, de asegurar su triunfo electoral, convocó a una reunión a varios Jefes del Ejército. En esa ocasión se discutió ampliamente el tópico indicado y se llegó a conclusiones definitivas sobre la materia. Uno de los Jefes ahí presentes me ha proporcionado la siguiente versión de los hechos:

En el mes de noviembre del año pasado (1938), el candidato a la Presidencia de la República don Pedro Aguirre Cerda —por intermedio del actual Subsecretario de Guerra, Coronel Osvaldo Valencia—, invitó a una reunión a diversos Jefes del Ejército, los cuales (según se les había indicado) representaban por sus ideas el verdadero sentir de la Institución y reunían a la vez, las condiciones de personalidad suficientes para discutir o debatir los puntos que a él le interesaban, en relación con la situación política por que atravesaba el país.

Esta reunión se caracterizó por la unidad de pensamiento habida entre los asistentes y por la aprobación, en forma unánime, de los acuerdos ahí tomados. Se llevó a efecto de 9 a 12 horas, en un día domingo del mes de noviembre, en la casa del hermano del actual Presidente de la República, doctor Luis Aguirre, domiciliado en esa fecha en la calle Chacabuco.

Asistieron los siguientes Jefes:

Coronel César Arroyo, Director del Instituto Geográfico Militar; Coronel Guillermo Barrios, Director de la Escuela de Aplicación de Infantería; Coronel Guillermo Hormazábal, Director de la Escuela de Ingenieros Militares57; Coronel Julio Silva, Director de la Escuela de Caballería.

Casi todos ellos, que representaban los Institutos o Unidades de su mando, habían participado en diferentes reuniones de Oficiales y conocían, por lo tanto, las opiniones sustentadas por gran parte de la Oficialidad.

Presidió y dirigió el debate el señor Aguirre Cerda, quien comenzó por dar a conocer antecedentes de orden político, según los cuales el Gobierno de aquella época tenía el propósito evidente de quebrantar las normas constitucionales y arrebatarle el triunfo electoral obtenido el 25 de octubre.

Oída la exposición hecha por el señor Aguirre, hizo uso de la palabra el Coronel Arroyo, apoyando lo ya expresado, agregando otras informaciones y manifestándole al señor Aguirre que podía contar con la plena confianza de los Jefes ahí reunidos. El Coronel Arroyo explicó, además, el malestar e indignación existentes en el Ejército, como consecuencia de los hechos que se venían sucediendo desde hacía largo tiempo a esa parte.

El cambio de ideas sobre los atropellos realizados por el Gobierno se prolongó bastante, haciéndose numerosas referencias al respecto por todos los allí presentes. Cada uno expresó sus puntos de vista sobre la situación que vivía el Ejército y el país.

Terminada esta parte del debate, el señor Aguirre manifestó que estaba dispuesto a defender su causa, lanzando el pueblo a las calles, a fin de obligar al Gobierno al reconocimiento de su victoria. Agregó, en seguida, que sobre el particular deseaba conocer la opinión de los Jefes ahí reunidos, a quienes los sabía con mando de tropa, pues consideraba que colocado el Gobierno al margen de la Constitución, el Ejército tenía la obligación de constreñirlo al reconocimiento de su triunfo, como único medio de reencauzar al país por las vías constitucionales.58

Dijo además que, a su juicio, si el Ejército no obraba en el sentido indicado, se colocaría también fuera de la ley, arrastrando al país a una guerra civil de desastrosas consecuencias.

El Coronel Hormazábal, que tomó la palabra, se manifestó de acuerdo con las consideraciones hechas, pero impugnó la idea de provocar agitación y desórdenes con el pueblo, por estimar que esta medida, de sumo grave, podía producir el daño irreparable de la guerra civil que se quería evitar, llevando la desgracia a centenares de personas inocentes.

—La agitación y los desórdenes —dijo—, aún cuando las Fuerzas Armadas logren imponerse, producirán el sacrificio de muchas vidas y el dolor ensombrecerá los corazones, conduciendo al país a un desquiciamiento difícil de apreciar en sus terribles efectos.

Agregó, además, que no era conveniente que las tropas del Ejército se vieran obligadas a tomar medidas contra el pueblo amotinado, porque considerando el ambiente político existente en el país y la desorientación que los hechos iban a producir, tal situación podía originar graves trastornos de la disciplina. Los otros Jefes militares coincidieron en iguales apreciaciones, desestimando la medida de lanzar el pueblo a las calles patrocinada por el señor Aguirre Cerda.

Requeridos por él, los Jefes le ofrecieron su concurso incondicional —en lo posible dentro de la Constitución y la Ley— y le prometieron también protegerlo con las Fuerzas Armadas de su mando, en el caso que fuera necesario intervenir, para hacer respetar los resultados del veredicto de las urnas.

Este ofrecimiento se tradujo en un pacto de honor que el señor Aguirre agradeció emocionado, dándosele a elegir en seguida la Unidad en la cual buscaría protección para su persona si las circunstancias así lo requerían.

Analizadas las ventajas que ofrecían unas y otras, se acordó que fuera ésta la Escuela de Infantería en San Bernardo. Tal decisión, aceptada por el señor Aguirre, dio motivo para que el Coronel Barrios agradeciera, en elocuentes palabras, el honor que tal elección le significaba.

Otro de los asuntos importantes que se abordaron en esa reunión fue el relativo a la designación del futuro Comandante en Jefe del Ejército. En este sentido, todos se manifestaron de acuerdo, incluso el señor Aguirre Cerda, en que el Jefe que convenía al Ejército y al país era el General don Ariosto Herrera. Se hicieron resaltar en esta ocasión las dotes militares y de honestidad y de gran Soldado que poseía el mencionado General.

El Coronel Hormazábal hizo presente que él, como lo había expresado, pensaba lo mismo que sus compañeros, pero creía de su deber hacer notar que para que el señor General Herrera pudiera ser designado Comandante en Jefe del Ejército, era necesario concederle el retiro a once Generales más antiguos que el indicado. Que tal circunstancia los iba a beneficiar directamente, por cuanto subían igual número de lugares en el Escalafón59, y en esa situación los que no conocían los propósitos honrados e idealistas que motivaban tal designación, iban a pensar que todo esto obedecía a simples cálculos de arribismo. Que era preferible, en esas circunstancias, darle al señor General Herrera el Comando de la II División del Ejército, puesto muy importante y de gran responsabilidad y confianza. Claro que con el correr del tiempo —expresó— el señor General Herrera es el llamado a ser Comandante en Jefe del Ejército.

El tema fue ampliamente discutido y por momentos en forma bastante acalorada. Los Coroneles Arroyo y Barrios propusieron entonces, para salvar las dificultades que se hacían presentes, no llenar las vacantes que se produjeran con el retiro de los señores Generales. Después de analizar numerosas consideraciones y estudiar el pro y el contra de las medidas propuestas, se llegó al acuerdo por mayoría de designar Comandante en Jefe del Ejército al General don Carlos Fuentes Rabbé.60 Fue en ese momento cuando el señor Aguirre Cerda, manifestando su asentimiento a lo acordado, expresó que el señor General ya le había prometido su lealtad. (Parece que el señor Aguirre había tenido anteriormente una entrevista con el General Fuentes, durante la cual se había decidido su situación). Sin embargo, la concilusión adoptada no se tomó con un carácter definitivo, pues conjuntamente con lo acordado se dejó constancia de que el señor General Fuentes asumiría el Comando del Ejército en forma transitoria durante tres o cuatro meses, haciéndose valer para esto que, no obstante de reconocérsele su inteligencia y preparación militar, su personalidad era muy discutida en el Ejército y por diversas causas no merecía la plena confianza de los Oficiales.

En esta reunión se le insinuó también al señor Aguirre la conveniencia de que depositara toda su confianza en el General Herrera y le diera a este Jefe el máximo de autoridad y prestigio, por ser a juicio de los Oficiales el más fidedigno y verdadero representante de la Institución. Tal conducta —se le dijo— producirá inmensa tranquilidad y satisfacción en el Ejército.

Muy pronto trascendió a los Oficiales por diferentes conductos los acuerdos tomados en esta reunión. No se conocían los detalles del debate ni las personas que habían tomado parte en él, pero se sabía que el futuro Mandatario había manifestado ya su opinión en el sentido de que sería Comandante en Jefe del Ejército el señor General Fuentes. Esta noticia, que acogió a muchos de sorpresa, dio lugar a nuevos comentarios y conjeturas. «¿Cómo se ha producido este cambio?», preguntaban los que habían adquirido la convicción de que el Comandante en Jefe no podía ser otro que el General Herrera. El nombramiento del General Fuentes es por poco tiempo, decían otros, dándose ellos mismos una satisfacción a sus sentimientos. En fin, los que se creían bien informados, por tener amigos en el círeulo de las personas que rodeaban al señor Aguirre Cerda, aseguraban que se trataba solamente de una medida política transitoria, pues el nuevo Gobierno conocía perfectamente el sentir de la Oficialidad y estaba dispuesto a satisfacerlo dentro de breve plazo, porque eso era lo que convenía a la Nación.

XXIX
CAMBIO DE HOMBRES, PERO NO DE PROCEDIMIENTOS

Así llegamos al 25 de diciembre, la fecha en que la inmensa masa ciudadana esperaba con ansias. Con ella se iniciaba una nueva etapa en la vida de la República; era considerada, podríamos decir, como un día de gloria, anunciador de justicia, de redención, de paz social, de honestidad, de honradez y de trabajo. Era la fecha a partir de la cual cada uno creía que iba a brillar en nuestra tierra un nuevo sol, cuyos resplandores iban a llevar calor y abrigo a los hogares desvalidos; alimento espiritual y material, y salud, a los desheredados de la suerte, a los «miserables» que el genio de Víctor Hugo ha sabido describir con pluma maestra; era considerada como la fecha inicial de un período de restauración nacional en todas las manifestaciones de la vida ciudadana.

En ese día de ilusiones y de esperanzas ya perdidas, el señor Aguirre Cerda asumió el Poder. Poco antes de esa fecha, el Ejército supo, por informaciones de prensa, el nombre de la persona que desde su cargo de Ministro de Defensa Nacional iba a dirigir y encauzar los destinos de las Instituciones Armadas. La designación de este funcionario había sido también motivo de preocunpación por parte de la Oficialidad. Deseaba ver en este puesto a una persona de actuación tranquila y serena, pero con suficientes condiciones de personalidad para levantar la Institución y defenderla en caso necesario. Era lo menos que se podía pedir de un Gobierno que, se decía, estaba interesado por el progreso y eficiencia de las Instituciones Armadas.

El señor Aguirre Cerda, con poca visión de las realidades, designó para este importante cargo al señor Alberto Cabero, abogado y colega de estudio, que tenía a su haber una larga vida pública y gozaba de prestigio en todas las esferas, pero que sin embargo, seguramente por sus años y por el estado de su salud ya quebrantada, no reveló en el ejercicio de sus funciones las cualidades que se le atribuían. Al decir de los comentarios de esa época, su designación había obedecido a la necesidad de pagar con prebendas tomadas a la Nación ciertos servicios electorales de carácter personal.

La gestión ministerial del señor Cabero pasó desapercibida para el Ejército, y la Oficialidad se dio cuenta muy pronto de que el señor Cabero, siendo una excelente persona, amable, delicada en su trato, benévola y asequible, era, por su falta de carácter y conocimiento sobre la Institución, un mal Ministro, cualidades que se hicieron mucho más visibles frente a las manifestaciones de energía y autoridad dadas por el nuevo Comandante en Jefe del Ejército, desde el día en que asumió su cargo en forma oficial, lo que tuvo lugar el mismo 25 de diciembre. Días antes había elevado su expediente de retiro el General Novoa, Jefe que lo había desempeñado por espacio de cinco años.

La Oficialidad pensó que el nuevo Jefe del Ejército, a pesar de que no era el hombre de su predilección, sabría interpretar fiel y exactamente sus sanas y legítimas aspiraciones, entre las cuales ocupaba un lugar preferente aquella relativa a la selección del personal de Jefes y Oficiales, basada en una honrada y justa valorización de sus condiciones morales y profesionales. No se trataba de arrojar a la calle intempestivamente, como ocurrió, a antiguos y dignos servidores, por el solo motivo de no gozar de sus simpatías o de amistad en las alturas; sino que de eliminar de acuerdo con las normas que los reglamentos establecen y en la forma prescrita por éstos, a aquellas personas cuyos antecedentes o aptitudes, estudiados con serenidad y conciencia, fueran considerados deficientes o incompatibles con la delicada misión del Jefe o del Oficial.

Es cierto que con respecto a los señores Generales firmantes de la declaración del 17 de septiembre61 existía de parte de la Oficialidad un profundo sentimiento, motivado principalmente por la actitud que habían observado frente a los graves y dolorosos acontecimientos de ese mes, pero, desde el momento que uno de ellos había sido designado Comandante en Jefe del Ejército, desaparecía de hecho todo fundamento para entrar a considerar en ellos tales circunstancias, con excepción del Jefe que, a juicio de la misma Oficialidad, había faltado a sus deberes en el desempeño del alto cargo de Comandante de la Guarnición de Santiago el día 5 de septiembre.

En el ánimo de los Jefes y Oficiales no existía, en consecuencia, otro anhelo que el de ver reorganizados y revalorizados sus cuadros seleccionando con ecuanimidad y justicia el persoñnal de todas las jerarquías, a fin de establecer como normas fundamentales e inmutables la moralidad en los procedimientos, la dignidad en las funciones y la capacidad en la ejecución de los trabajos. Así pensaba la Oficialidad, cansada de soportar ese ambiente descompuesto y perjudicial en que se había visto obligada a desarrollar sus funciones.

Pero parece que no pensó así el Comandante en Jefe del Ejército. El no sintió o no quiso comprender esta suprema y legítima aspiración de los Oficiales y, en lugar de entregarse de lleno al servicio de esa alta finalidad que ella encerraba, se dejó guiar por sus propios sentimientos y dio rienda suelta a sus pasiones, posponiendo así los sagrados intereses generales de la Institución por los intereses de círculo o personales, y olvidando esta vez, a pesar de su inteligencia y perspicacia, que el éxito y la eficiencia futura de su Comando, no sólo dependía del poder de que ya estaba investido, sino que, primordialmente, del prestigio que a manera de sólido pedestal le crearan sus propias acciones.

No de otra manera se comprenden sus primeras decisiones y medidas precipitadas e inconsultas. De una plumada borró del Escalafón a siete Generales y de otra relevó de su puesto y retiró posteriormente a diversos Jefes, en circunstancias que razones de buen servicio y un elemental concepto de mando aconsejaban, por el prestigio de las normas institucionales, mantenerlos en sus puesto, por lo menos, durante el tiempo que demorara la tramitación corriente de sus retiros, en el caso que éstos fueran justificados. Y cosa paradojal, mientras que para dar de baja a un humilde Soldado hay que cumplir rigurosamente —lo que es muy justo— con ciertas disposiciones reglamentarias y solámente puede hacerse —por razones administrativas— en una determinada fecha del mes, para arrojar a la calle Generales y Coroneles -—sin que mediara explicación alguna ni se les diera a conocer los antecedentes que originaban tal medida— había bastado sólo los minutos que requería el hacérselo saber a los afectados y no había sido necesaria otra razón que la personal opinión y voluntad del Comandante en Jefe del Ejército.

El procedimiento no era nuevo; se había aplicado con inconsciente largueza por todos los Gobiernos anteriores, pero eran precisamente estas prácticas funestas las que el Ejército no deseaba que se repitieran.

El retiro violento y vejatorio de los señores Generales tuvo lugar en circunstancias por demás desgraciadas, como podrá apreciarse por la siguiente narración de los hechos que me hizo una de las personas afectadas.

Los señores Generales habían llegado hasta la oficina del Comandante en Jefe para saludarlo y presentarle sus parabienes por la designación de que había sido objeto. Después de agradecerles su deferente atención y cordial gesto, el Comandante en Jefe les pidió a sus colegas que lo esperaran un momento en la sala contigua. Acto seguido, comenzó a llamar individualmente a cada uno de los afectados y les comunicó lisa y llanamente que el «Supremo Gobierno había acordado su retiro de las filas del Ejército». Ante la expectación y extrañeza producidas, no hubo mayores explicaciones; eran, según él, medidas acordadas por el Supremo Gobierno. Pero cuando algunos de los Generales inquirieron del señor Ministro de Defensa Nacional y del propio señor Presidente de la República la razón de esta determinación, ambas autoridades se excusaron, manifestándoles que en realidad no conocían ni podían explicar las causas que habían motivado tal medida, no ordenada por ellos, sino que propuesta por el Comandante en Jefe. Agregaron además, las autoridades mencionadas, que no tenían ningún antecedente en contra de las personas afectadas y que lamentaban altamente lo sucedido, ofreciéndosele a alguno de ellos, reparar la situación producida mediante la designación para un cargo espectable en el campo de las actividades civiles.

Así se comenzó a «hacer patria» en este nuevo Gobierno republicano y democrático.62

XXX
PRIMERO, LOS INTERESES CREADOS, Y DESPUÉS… TAMBIÉN LOS MISMOS

Por ese entonces se comentaba en todos los círculos el asunto de las «tierras magallánicas». La prensa, opositora en el régimen anterior, gobiernista en el actual, había roto sus fuegos en forma estrepitosa, como siempre sabe hacerlo. Seguramente, nadie se imaginó en esa época que esta prensa que tanto clamaba por honestidad funcionaria y tanto criticaba los «negociados» hechos bajo la Administración pasada, iba a ser la misma que meses después, con no menos apasionamiento e impudicia, defendería los vergonzosos escándalos administrativos perpetrados bajo el régimen actual. (El escamoteo de los fondos para ayuda a los damnificados del terremoto, la inversión de los fondos del Seguro Obrero y el negociado con la internación de judíos).

La Oficialidad del Ejército consideró este asunto en su justo plano, el que interesaba exclusivamente al prestigio institucional. Se decía que varios altos Jefes habían sido favorecidos con las concesiones ilícitas de tierras magallánicas, obteniéndolas por intermedio de «palos blancos», para vender enseguida sus derechos en sumas apreciables. No eran solamente comentarios; existía un acta, firmada por las autoridades que habían intervenido en el esclarecimiento de estos hechos a raíz de las primeras informaciones y cargos formulados por la prensa, que se guardaba cuidadosamente en el archivo de la Subsecretaría de Guerra. El acta en referencia establecía la efectividad de uno de estos casos.

Se pensó que el nuevo Comandante en Jefe del Ejército, velando por el buen nombre de la Institución, haría luz en todo aquello y sancionaría, si había lugar, a los que resultaran comprometidos. Pero nada de esto se hizo; muy pronto se le echó tierra al asunto, olvidando el Gobierno y la más alta autoridad militar que por sobre todos los intereses personales o políticos existía la necesidad imperiosa de definir cuál era la verdadera situación de los Jefes sindicados de culpabilidad en este negocio, para que continuaran en la Institución gozando de toda su autoridad y prestigio, si eran inocentes; o para que salieran de ella, si eran responsables.

Estos hechos y muchos otros de índole profesional o moral, más o menos grave, fueron perfilando en forma inequívoca la línea de conducta que se había trazado el Comandante en Jefe del Ejército para actuar frente a la Institución, y como es lógico fueron formando en la Oficialidad el convencimiento de que el Ejército no había ganado nada en ninguno de los aspectos profesionales que le interesaban, ni con el cambio de Gobierno, ni con el cambio de las Autoridades Militares Superiores. Ocurría, además, que diversos miembros del nuevo Cuerpo de Generales no tenía —a juicio de los Oficiales— casi ningún valer militar, por carecer de condiciones de carácter y personalidad y por haber evidenciado a través de su larga carrera sólo una acción rutinaria, desiprovista de todo mérito.

«Pero si ese caballero no arrastra ni a su propio ordenanza», dicen los subordinados para expresar en forma objetiva la falta de condiciones y aptitudes militares de un Jefe, cuyo ascenso resulta un contrasentido.

«Seguimos lo mismo», me decía por esa época un General—; «vamos por mal camino» me agregaba un Coronel; «hemos vuelto a las mismas andadas» opinaba otro; y así, muchos altos Jefes de sólido prestigio con quienes acostumbraba a cambiar ideas sobre las cosas que seguían ocurriendo en nuestra pobre Institución.

Los que así opinaban lo hacían recordando tal vez el hermoso pensamiento de Federico el Grande:63

El honor, el amor a la gloria y el bien de la patria deben inspirar a quienes se consagran a la carrera de las armas, sin que pasiones odiosas lleguen a mancillar tan nobles sentimientos; con tales condiciones los militares llegan a ser estimables, y yo miro en ellos el sostén del Imperio y el valor del Estado.

O tenían presente, sin duda, los vigorosos conceptos expresados por uno de nuestros más estudiosos y distinguidos Jefes militares, en la obra que hace honor a su talento y esfuerzos:64

A mi juicio, existen dos categorías de Oficiales: la de los que sólo visten uniforme, y la de los profesionales.

De la primera, integrada por individuos cómodos, que no se preocupaban sino de recibir un sueldo; hacen lo estrictamente necesario para justificar su grado y su puesto; vegetan en equilibrio entre la desidia y la resistencia a los dictados de la Superioridad (destinaciones, requisitos, etc.); callan o disimulan las insuficiencias de sus subordinados, con el objeto de no verse ante el mal momento de tomar una resolución y proceder enérgicamente; será muy difícil hacer un conductor de hombres, para la lucha —no con el fin de salir con su tropa al servicio diario o presentarse en el Parque, el 19 de septiembre—, cuestiones que ellos creen es manejar soldados.

De los profesionales —sanos de cuerpo y espíritu; capaces, o que trabajan por serlo; justos, no encubridores de la ineptitud y falta de honradez militar de los que estaban bajo sus órdenes; resueltos, para jugarse enteros en cualquier circunstancia— saldrán los Comandantes que arrastrarán a sus subalternos al sacrificio y a la lucha cuerpo a cuerpo, sin los cuales no es posible la victoria. Los componentes de la Oficialidad que poseen o tratan de alcanzar estas últimas condiciones son o resultarán Oficiales de guerra.

Modestamente, por mi parte, yo había dicho en mi conferencia de septiembre de 1938, al analizar estos tópicos profesionales:

Tanto en la paz como en la guerra, se necesita siempre de «hombres». Los acontecimientos no llevan el sello de la doctrina o idea que los genera o impulsa, sino que el de los hombres que los encauzan. Los hombres decididos, valientes, honrados y amantes de las responsabilidades, es decir, los verdaderos Jefes, constituyen el factor determinante. La falta de éstos será siempre el mayor de nuestros males.

Se comprenderá que en tales circunstancias se esperaba con viva ansiedad la llegada del General Herrera; ésta tuvo lugar, creo que a comienzos de febrero. Los Oficiales, conociendo las condiciones de mando de este Jefe y el ascendiente de su personalidad, pensaban, como ocurrió en numerosas ocasiones posteriores, que iba a impedir la consumación de muchas medidas descontroladas o contrarias a los intereses de la Institución.

Con anterioridad a su llegada se supo que se le daría el Comando de la II División, en Santiago; pero, como no saliera su nombramiento, lo que corrientemente debía haber ocurrido, algunos Comandantes de Unidades se interesaron por obtener su tramitación, a fin de recibirlo oficialmente, y con los honores militares que debían rendirle los cuerpos de la Guarnición de Santiago, de acuerdo con lo dispuesto en el Reglamento respectivo. No fue posible conseguirlo. Uno de estos Jefes me manifestó que la no extensión del Decreto respectivo obedecía al deseo de evitar que el General Herrera fuera recibido en forma tan notoria y brillante, pero que se daba como excusa el hecho de no saber si dicho Jefe aceptaría el Comando para el cual se le había designado. La explicación era bien infantil, por cuanto era el puesto de mayor responsabilidad y el de mayor prestigio para un joven General.

A su paso por los diversos puertos del norte, el General Herrera fue saludado cordial y cariñosamente por todos los Jefes y Oficiales de esas Guarniciones. En Antofagasta se le tributó a bordo un homenaje especial: el General Comandante de la I División, después de darle la bienvenida en términos vibrantes y conceptuosos, en presencia de todos los Jefes, Oficiales y demás personas ahí reunidos, se desprendió de sus presillas de General y las colocó solemnemente sobre los hombros de su colega. Este gesto, que interpretaba el sentir de la Oficialidad y había sido hecho por insinuación de uno de los Jefes presentes, fue emocionante y altamente significativo, correspondiéndole el honor de su ejecución al General don Arturo Espinoza, quien, meses más tarde, en su calidad de Juez Militar de Santiago, lo condenaba a … años de relegación en …65

XXXI
EL SEÑOR GUILLERMO LABARCA, MINISTRO DE DEFENSA AL DESNUDO…

El señor Alberto Cabero duró muy poco en el ejercicio de sus funciones de Ministro de Defensa Nacional; sólo algunos meses. La noticia de su alejamiento y designación para Embajador en Washington fue conocida de los Oficiales con bastante anterioridad al día en que ésta se produjo, lo que dio ocasión para que se barajaran en todos los círculos numerosos nombres de candidatos.

Nunca se ha visto el caso que falten postulantes para estos puestos a los cuales se llega fácilmente, sin exigencias en cuanto a requisitos o conocimientos, y a veces sin antecedentes, o lo que es peor, con malísimos antecedentes.

Una de las personas que figuraban con más opción para el cargo era el Ministro de Relaciones Exteriores, señor Abraham Ortega. Su nombre se había dado con insistencia desde los comienzos del Gobierno del señor Aguirre Cerda, pero de la noche a la mañana, como quien dice «entre gallos y medianoche», surgió un Ministro, por supuesto no esperado por la Oficialidad, la cual estaba en conocimiento, por diferentes conductos, de las candidaturas patrocinadas por el propio señor Presidente de la República. El señor Guillermo Labarca, que resultó ser «el elegido», había sido —según se dijo— impuesto, pero nunca se supo por quién.

El hecho fue que el señor Ortega, al decir de sus más íntimos amigos, se sintió sorprendido por esta designación que esperaba para sí.

¿Qué antecedentes tenía el señor Labarca para llegar al Ministerio de Defensa Nacional? Eran bien conocidos, y por cierto, dentro de un sano concepto de Gobierno, incompatibles con el cargo en que iba a actuar.

El señor Labarca goza, en el medio político, de cierto prestigio de hombre intelectual. Es profesor, abogado y escritor. Ha sido Ministro de Estado en varias ocasiones, ocupando también en otras algunos cargos fiscales y semifiscales. A juzgar por sus obras y acciones, no ha revelado en la práctica lo que aparenta en teoría. Desconozco sus actividades como abogado, pero como profesor y escritor ha sido superado notablemente por la distinguida educacionista, autora de: Impresiones de Juventud, en Tierras Extrañas; La Educación Secundaria en EE.UU.; ¿A dónde va la mujer?; Historia de la Enseñanza en Chile; etc.

Como Ministro de Estado tiene a su haber el saqueo electoral del 2 de marzo de 192466, y finalmente, en lo que respecta a sus condiciones de empleado, éstas se evidenciaron, en forma amplia, en la desgraciada y funesta gestión administrativa que realizó en su calidad de Gerente de la Cooperativa de Empleados Particulares, gestión que todavía se recuerda en términos nada halagadores para él.

Pero hay algo más que interesa especialmente a los militares. El señor Labarca es autor del libro «Mirando al Océano», el cual, tal vez con el objeto de que no hubiera dudas sobre la finalidad que le indujo a escribirlo, lo subtituló: «Diario de un Conscripto». La persona que lo lee adquiere un concepto exacto y cabal del juicio que le merecía al flamante Ministro de Defensa Nacional, la Institución cuyos destinos había puesto en sus manos, nada menos que el Generalísimo de las Fuerzas Armadas de tierra, mar y aire.

Leyendo las páginas de su libro, es como uno se pregunta: ¿Qué circunstancias decidieron al Presidente de la República a designar para este alto cargo al hombre que ha denigrado y desprestigiado a la Institución colocada bajo su mando? ¿Cómo pudo el señor Labarca aceptarlo y llegar a mandar esas gentes «sin ideales», «groseras», e «ignorantes», «brutales», como son a su juicio los hombres que visten uniforme, los hombres egresados de esa Escuela que con gran visión y patriotismo creara O'Higgins?

«¿Dónde dejó el señor Ministro su conciencia y su delicadeza?» era lo que decían en el seno de la Institución, que él había vejado y atropellado anteriormente, todos aquellos que creían en la conciencia y en la delicadeza del señor Ministro.

Para que mediten y piensen los que aman el Ejército y respetan sus tradiciones, nacidas en el fragor de las batallas y confundidas con las glorias de la Patria, voy a insertar aquí algunos párrafos de este libelo escrito en contra de las Instituciones Armadas, por el que ocupaba el cargo de Ministro de Defensa Nacional.

¿Qué idea tenía el señor Ministro sobre la vida del Cuartel? He aquí su respuesta, puesta en boca de uno de los protagonistas de su obra:

Pág. 25.— Yo estuve algún tiempo en el Cuartel Central; pero a pesar de ese ensayo, la vida del fuerte me desconcierta por completo. Allá había todavía un resto de voluntad en cada individuo y en el lenguaje de los superiores se advertía con trabajo, pero se advertía al fin, cierto afán persuasivo. Acá, no; todas las órdenes van acompañadas de insultos y la recua obedece sumisa y resignada. Nadie es capaz de moverse; todo se hace a la voz de mando; por aquí, por allá, a la derecha, a la izquierda.

Veamos: Y con respecto a los Oficiales, cuya noble misión ha analizado Gavet ¿qué piensa el señor Ministro?

Pág. 42.— Se diría que el aspecto marcial y fachendoso es una constante obsesión de los Oficiales y que para conseguirlo cuidan con femenil esmero sus trajes y actitudes.

Entonces también resurge en mi Teniente ese fondo de irascibilidad que parece crearse en cuanto se carga el uniforme.

Veamos ahora cómo se alimenta, a juicio del señor Labarca, a esos muchachos de 20 años que se presentan a cumplir sus deberes para con la Patria:

Pág. 45.— El rancho es muy malo.

Unos Soldados mugrientos, inmundos, aderezan en un gran fondo un condimento extraño; es un líquido amarilloso cubierto de una costra de grasa que al cortarla con un cucharón enorme, deja ver unos interiores de color plomociento en que confunden papas, pedazos de carne y una porción de cosas que flotan un rato como náufragos desvalidos, concluyendo por irse a pique otra vez, apenas se calma la momentánea borrasca. Hay todavía un segundo guiso compuesto por una mazamorra de porotos, espesa y negruzca.

Al principio me producía náuseas, pero aquí no hemos venido a hacer dengues, como dice mi 1° Canales, sino a ser Soldados.

Pero, ¿qué pensaba el señor Ministro de la vida misma del Soldado, de esos muchachos que se reciben en los Cuarteles desnutridos, enfermos o débiles, ignorantes y, a veces, sucios de cuerpo y alma, y que se devuelven a la sociedad, espiritual y corporalmente sanos, robustos, fuertes, sabiendo leer y escribir y con hábitos de higiene y buenas costumbres?

Lo explica claramente, entre otras, en las páginas 51 y 116 de su libelo:

Pág. 116.— El atraso del pago es el único motivo capaz de hacer salir a los Soldados de la profunda y somnolienta apatía en que yacen constantemente. Esta existencia vegetativa y mecánica mata en los individuos toda la vida del espíritu para dejar subsistentes sólo los instintos animales.

Nada les interesa ni les preocupa; no reflexionan, no piensan, no imaginan cosa alguna; las vacuas horas de sus días se rellenan por completo con las obligaciones militares que los persiguen aún en los ratos de descanso, cuando la pereza los tumba en cualquier parte, pasivos y torpes. Sólo de tarde en tarde logra disipar la murria alguna protesta sorda promovida por un castigo demasiado duro, las quejas contra el rancho o los preparativos de algún proyecto escabroso y lejano para después del pago que tanto demora…

Pág. 51.— Mi Capitán le tiene miedo horrible al mar. Para bañarse en agua salada, un carrito burdo y primitivo asciende desde la playa, repleto de tiestos al paso tardo y grave de los bueyes que guía Castillo con la misma blanda mansedumbre de las bestias. A ratos parece despertar azorado y anima a la yunta con gritos estridentes que repercuten en la falda de los cerros:

¡Final. Principio!

Alguna vez se me antoja que estos dos nombres son un símbolo de su vida de Soldado, terminada en los extremos por estas dos efigies bovinas de la estupidez y de la resignación.

Para el señor Labarca la vida del Soldado está simbolizada por esas dos efigies bovinas de la estupidez y de la resignación y su existencia negativa mata la vida del espíritu para dejar subsistentes sólo los instintos animales.

La disciplina tiene también para él modalidades especiales y grotescas que nunca, ningún militar ha podido constatar, pero que al señor Labarca le sirven para caracterizar a un Capitán. He aquí la indigna escena que describe en las páginas 54 y 130, fruto de su enfermiza y atormentada imaginación:

Pág. 54.— Y esgrimiendo la misma acción le dio de chicotazos al Soldado, un infeliz que se retorcía como una culebra, llorando a cada golpe y suplicando al Jefe. Este parecía ciego y los azotes menudeaban y caían por todas partes, marcando en la chaqueta de brin huellas que se entrecruzaban. Por fin se detuvo, cuando vio que corría la sangre de la cabeza destrozada por la hebilla.

Mi Capitán es un varón fuerte y justo. Después del digno castigo, apareció la piedad, tal como aparece el sol después de la tormenta furiosa.

El astro deja caer sus rayos benéficos sobre el aporreado y ordena llamar al practicante.

…i mi Capitán se aleja sin volver la cabeza.

Pág. 130.— Por la tarde hubo puerta franca; pero la diana del próximo amanecer encontró las casetas semi-vacías y la lista resultó un desastre: faltaba la mayor parte.

Durante el día empezaron a llegar algunos con los trajes desgarrados, sucios, la cara lívida por la trasnochada y la borrachera. Junto con ellos se esparció el rumor de grandes bolinas en el pueblo, reyertas con la policía, riñas, en fin, un escándalo…

Los denuestos de mi Capitán no son para escritos, ni eran para sufridos los planazos que repartía pródigamente sobre las espaldas o las cabezas de los retrasados.

Fue una comisión a recoger faltos y por la tarde volvió empujando delante de ella un verdadero rebaño de lastimosa apariencia. Todos sabían que les aguardaban terribles castigos, pero el fatalismo de la raza podía más que cualquiera otra consideración y los daban por bien recibidos a trueque de un rato de placer. «El dolor se pasa y el gusto queda», explicaba resignadamente uno de ellos.

En el paroxismo de la cólera mi Capitán ordenó un cepo de campaña general. Al día siguiente una larga fila de hombres soportaba en la explanada el brutal castigo. Permanecían en cuclillas encima de las estrechas cajas de municiones, con las manos atadas abrazándose las piernas y con un rifle introducido como una cuña entre los codos y las corvas. Los infelices ponían en juego toda su energía para resistir, pero era en balde: a los pocos minutos el rostro se congestionaba, las arterías del cuello y de la frente se distendían hasta adquirir el grosor de un dedo; escupían a cada instante una saliva viscosa, hasta que un quejido arrancado del fondo de las entrañas, como un estertor agónico, anunciaba el fin de la humana resistencia y los hombres caían, destrozándose la indefensa cara contra el suelo… A pesar de todo, sucedía lo mismo cada mes.

Y así continúa el señor Labarca, tocando en su libelo todos los aspectos de la vida militar, pero descritos malévolamente, con caracteres sombríos y bajos, propios más bien de escenas que se veían en las prisiones de los tiempos medievales. Agrega en otra de sus páginas:

Pág. 58.— Hoy vinieron a ver a mi Capitán algunos amigos, y después del almuerzo resolvió ir con ellos a hacer onces en la playa.

No es extraño, porque los Oficiales son extremadamente atentos con los civiles que los visitan. En presencia de ellos, por tácito acuerdo, parecen olvidar sus rencillas y se transforman en personas distinguidas y casi finas, consiguiendo proporcionar al forastero una apariencia de buen tono y de afectuosa camaradería que está muy lejos de ser sincera. En la intimidad reaparecen los tipos al natural: afables y caballerescos los menos; los más, huraños, groseros, desbordantes de una envidia maligna que se manifiesta en eternas diatribas contra los compañeros o Jefes, a quienes los Oficiales jóvenes consideran casi siempre ineptos.

En cambio, no se preocupan de la vida civil; política, ciencias, artes les son indiferentes y casi absolutamente desconocidas. Tienen un solemne desdén por todo eso, el cual naturalmente alcanza a los paisanos, a esta casta inferior que no lleva chafarote, ni galones y cuyo traje deben vestir, por disposición jerárquica, cada vez que concurran a sitios poco distinguidos o de dudosa moralidad, lo que podría dar a entender que los militares llevan la moralidad en el uniforme solamente. El desprecio baja jerárquicamente también. Cuando un Sargento desea zaherir al Conscripto, le increpa: Eso está bien en un paisano, pero no en un Soldado…”.

Pág. 90.— Qué absurda es esta vida. Aquí todo resulta inverosímil ; las ideas más concretas, los conceptos más sólidos bambolean y se derrumban. Nada resiste al socavamiento de algo que llaman disciplina y por obra de la cual todo hombre que consiente en enfundarse el uniforme deja de ser alguien para convertirse en una cosa. Nadie tiene la más ligera noción de lo que es una individualidad y una conciencia, y ni sospechan siquiera que la educación consiste justamente en el libre desarrollo de ambas, como lo enseñaba el profesor de lógica. Hasta el cerebro se petrifica, y parece que las ideas, torpes y rastreras, necesitan también la voz de mando para surgir: a la derecha, a la izquierda.

En todos los rostros se nota el mismo sello de idiotez, de cansancio, de fatiga sin fin. Los soldados arrastran los pies, se mueven de mala gana y hasta los Clases tienen que hacer esfuerzos para enfadarse. La grosera brutalidad del Capitán posee un dejo somnoliento, lerdo, bestial… ¿Será que estamos todos tristes? ¿Habremos dejado de vivir desde que entramos al Cuartel?

Pág. 96.— Los soldados son como niños grandes. Se entusiasman por futilezas o toman gran interés por alguna insignificancia; a veces se alegran con cualquier pretexto; más a menudo, muestran una pasividad de rebaño.

Pág. 99.— Qué cosa tan espantosamente horrible es la disciplina.

Pág. 175.— Poco a poco nos fuimos alejando. La distancia atenuaba los detalles, borraba los contornos e hizo desaparecer por fin el fuerte donde una porción de seres infinitamente pequeños ante la grandeza de los montes y el océano, seguirían exprimiendo la silenciosa tragedia de la vida.

Difícilmente habría podido encontrarse otro documento más auténtico y que reflejara mejor la índole de los sentimientos que iban a inspirar la acción del que fue Ministro de Defensa Nacional, cargo al cual llegó el señor Labarca a consecuencia de una carambola política.

No se le puede criticar por sus ideas, es muy dueño de tenerlas y bien vale la pena que haya gente de espíritu estrecho y amargado, para poder apreciar a las que lo poseen sano y amplio; pero lo que resulta evidente es que el señor Labarca era, precisamente, el menos indicado para ejercer ese alto y honroso cargo, cargo que con seguridad no habría aceptado ninguna persona que hubiera poseído una mayor conciencia y un mayor respeto por sus propias convicciones.

El señor General Sáez, que ha analizado la personalidad del señor Labarca con una bondad que a mi juicio él no merece, dice en algunos de los párrafos de su artículo:67

«Conocer el arte de manejar el sentimiento de los hombres es llegar a convertirse en dueño de ellos», ha dicho Gustavo Le Bon.

El señor Guillermo Labarca no conoce ese arte, por lo menos no ha sido capaz de aplicarlo desde su puesto de Ministro de Defensa, talvez por ignorancia de la psicología de las Instituciones Armadas. Sabe que la base de éstas es la disciplina, y se ha imaginado que el arte del Comando consiste en aplicar castigos severos.

Lejos de mí la idea, que sería mezquina, de desconocer los méritos del señor Labarca. Reconozco que tiene una brillante hoja de servicios públicos. Es hombre de talento y de carácter, que no retrocede ante las responsabilidades, por grandes que éstas sean. Tiene dotes de mando. Impone su autoridad, a veces con excesiva dureza y frío atropello de la justicia. Y cuando no puede imponerse de inmediato, sabe esperar su momento; es un impulsivo que se deja dominar por arrebatos. Pero, bajo una tranquilidad aparente, el señor Ministro es hombre de pasiones fuertes, sometidas, sí, al imperio de su carácter disciplinado.

El señor Labarca tiene a su cargo un Ministerio técnico, que requiere no sólo algún conocimiento de las necesidades militares del país, sino además una buena dosis de tacto para prevenir dificultades con hombres formados en una escuela especial de mando y obediencia, de rectitud y comprensión humana de la justicia. El señor Ministro carece de ese tacto. Su falta de sensibilidad no le ha permitido comprender la manera de sentir del Soldado. Tal vez no lo ha intentado tampoco.

El señor Ministro llegó a su puesto en son de ataque. Su primera circular fue un ultimátum. Quiso imponer desde el primer momento la capitulación incondicional a una plaza desmantelada, que tenía sus puertas abiertas de par en par. Ese solo documento bastaría para poner de manifiesto su falta de tacto. En él da lecciones de buen comportamiento a una Institución que si ha pecado, no ha sido por falta de conocimiento de sus deberes; y que tiene Jefes distinguidos, que seguramente no necesitaban del estímulo del señor Ministro en esa materia. El Ministro dice en dicha circular que quiere creer que no se verá obligado a aplicar la más enérgica sanción a quien transgreda en alguna forma esa norma de conducta… Pésimo estreno. La amenaza atemoriza al niño, pero irritá al hombre.

«No empleéis jamás la amenaza. Suponed sistemáticamente la obediencia», dice un Teniente francés en una obra que circula en las filas del Ejército desde hace más de treinta años. La amenaza del señor Ministro —que la prensa se apresuró a publicar— no podía ser recibida en el Ejército sino con desagradable sorpresa.

XXXII
MI ENTREVISTA CON EL SEÑOR LABARCA

Las relaciones entre el nuevo Ministro de Defensa y el Comandante en Jefe del Ejército no fueron muy cordiales, no podían serlo. El primero olvidó que era un simple Secretario de Estado nombrado al azar de las circunstancias y que frente a la Institución había Generales. Ignorante como era de todo asunto militar, no podía pretender asumir sus funciones ni menos invadir sus atribuciones, sino que más bien cooperar a la acción de ellos haciéndoles sentir, al mismo tiempo, el peso de sus responsabilidades. El segundo, que hasta ese momento había ejercido su autoridad sin limitación alguna, por la debilidad de carácter del Ministro de Defensa anterior, se encontró frente a un hombre autoritario, falto de criterio y lleno de pasiones.

Estas circunstancias influyeron indudablemente en forma desfavorable sobre la marcha de la Institución; es lógico suponer que también sirvieron para que las dos autoridades mencionadas se neutralizaran mutuamente en el ejercicio de sus funciones. Sin embargo, no podían anularse completamente en sus acciones personales y éstas, distintas en sus manifestaciones o efectos, pero idénticas por los sentimientos equívocos que en diversas ocasiones las inspiraron, dieron al fin por resultado —después de una serie de medidas adoptadas a veces en forma personal y otras de común acuerdo— el retiro violento e injusto del General Herrera y, como natural reacción de éste, el movimiento militar del 25 de agosto.

Muy luego que el señor Labarca se hizo cargo del Ministerio, se hicieron sentir los efectos de la política a que me vengo refiriendo y las proyecciones que ésta alcanzaría antes de junio. Ya se comentaba por la Oficialidad como algo que había que esperar de un momento a otro, el retiro del General, por considerársele «un hombre difícil», un verdadero obstáculo para la acción inconsecuente que con relación al Ejército desarrollaba el Gobierno.

Por mis conversaciones con altos Jefes del Ejército, por los comentarios que se dejaban oír entre los Oficiales y por otras circunstancias en que tuve personal intervención, fui dándome cuenta del nuevo estado de cosas y de la inquietud y desaliento que se iba apoderando de la Oficialidad. Había bastado sólo algunos meses de insensateces y desaciertos para matar en germen las esperanzas e ilusiones cifradas en el Gobierno del señor Aguirre Cerda, con respecto al futuro de la Institución. Justo es decir también que había personas, por cierto, Jefes y Oficiales distinguidos, que, influenciados por su amistad con elementos socialistas o de Gobierno altamente colocados, miraban con indiferencia los hechos o defendían determinaciones del Gobierno que en época anterior habían censurado con calor y valentía.

Los nuevos hombres que iban.a iniciar «la reconstrucción nacional», no habían perdido su tiempo; junto con llegar al poder se habían preocupado de ir infiltrando sus teorías políticas en las filas del Ejército, no obstante que con énfasis y soltura admirables proclamaban a todos los vientos que harían obra nacional y no de baja politiquería; por caminos vedados llevaban ésta al seno del Ejército.

Una situación de servicio relacionada con mis funciones, de la cual reclamé sin obtener satisfacción, me permitió conocer de cerca al señor Labarca. Fue a raíz de haber sido designado Jefe de la Misión Militar de Chile en Europa el Director del Instituto Geográfico Militar, ocasión en la cual la Dirección del Personal me propuso para el cargo de Director que quedaba vacante.

Había numerosas razones de servicio que me daban derecho a esta distinción. Llegado al Instituto en 1929, como Capitán, después de haber estudiado en Europa las diferentes ramas de esta especialidad, ocupé sucesivamente todos los cargos de mayor responsabilidad técnica y administrativa, desempeñándome como Jefe de Sección, como profesor de la Academia de Topografía y Geodesia, en diversas asignaturas matemáticas y técnicas; como Director de la misma Academia, como Jefe del Departamento Geodésico y como Subdirector y Director Interino del Instituto, función esta última que ejercí por espacio de varios meses. Había sido además fundador y Director del Memorial Técnico del Ejército, alejándome del servicio, únicamente, durante el tiempo indispensable para cumplir mis requisitos de mando de tropas y también durante el período 1936–1937, en que permanecí nuevamente en el extranjero, con motivo de mi viaje de estudios que hice en calidad de Subdirector del Instituto, especialmente invitado por organizaciones científicas e industriales de Alemania.

Yo pensé que estos antecedentes, mis muy buenas calificaciones y mi grado de Teniente Coronel, me daban opción para asumir la Jefatura del Servicio, el cual prácticamente me había correspondido dirigir y organizar en su forma actual, desde mis puestos subalternos, debido a que ninguno de los que habían sido mis Jefes eran técnicos, y todos me habían dispensado su confianza, otorgándome amplias atribuciones para encauzar y organizar las diversas actividades, con excepción de uno solo de ellos que, desconociendo en absoluto las labores técnicas del servicio, presumía saberlo todo y miraba con desprecio nuestra modesta preparación técnica: la de los Jefes, Oficiales y Empleados que ahí colaborábamos.

Tuve la suerte de contar en el desarrollo de las tareas a que hago referencia con la colaboración decidida, leal y constante de numerosos Oficiales, empleados y tropa, sin lo cual no me habría sido posible realizar lo que creo que se hizo en beneficio del progreso y eficiencia de ese importante servicio técnico, tan desconocido y olvidado de la Superioridad Militar.

Volviendo sobre mi designación, es cierto que el Reglamento consultaba para el puesto de Director un Jefe de grado de Coronel, pero el mismo Reglamento decía, y dice todavía, que por necesidades del Servicio puede designarse un Jefe del grado inmediatamente inferior, en el carácter de interino. Y éste era mi caso, por ser yo el Jefe técnico más antiguo.

Existían, por otra parte, precedentes sobre la matería; en ocasión anterior había sido designado también Director de otro Servicio Técnico que consultaba nada menos que una plaza de General, un Jefe del mismo grado mío, y para esto se había tenido en vista la misma causal que motivaba mi proposición hecha por la Dirección del Personal.

Pues bien, mi nombramiento rechazado en un principio por el Comandante en Jefe del Ejército fue enseguida aceptado por él, después de verlo patrocinado por el propio Director del Instituto y diversos altos Jefes militares. Su decisión me la comunicó el señor General personalmente, haciéndome citar a su oficina.

Pasados algunos días, me hizo llamar de nuevo, pero esta vez era para decirme que el Ministro de Defensa se había opuesto a mi designación. Debidamente autorizado solicité audiencia al señor Ministro, consiguiendo al fin de prolongada insistencia ser recibido en su casa particular, que era donde atendía los asuntos del servicio por encontrarse enfermo.

Expuesto mi reclamo y las razones en que lo fundaba, me dijo, en ese tono cortante y presuntuoso en que acostumbraba a expresarse:

—Con todo lo que usted me dice, Comandante, no se justifica nada de lo que desea. Yo estoy dispuesto a cumplir los Reglamentos y como a usted no le corresponde ese puesto, será nombrado allí un General.

Me fue fácil evidenciarle su errada teoría «no convencerlo de la necesidad de hacer justicia» mostrándole el propio Reglamento y ha ciéndole ver que, precisamente, lo no reglamentario era nombrar a un Jefe de esa graduación.

Si se me hubiera dicho que lisa y llanamente se quería nombrar a otro Jefe, cual era la realidad, yo no habría podido argumentar como lo hice, pero desde el momento que se me hacía valer por razones legales que no existían, tenía que entrar a probar su inconsistencia.

—En todo caso —me agregó molesto-—, ya he resuelto y acordado con el Comandante en Jefe el nombramiento de un General.

—Pero si justamente, señor Ministro, es el señor General Comandante en Jefe quien me ha comunicado oficialmente mi designación y me ha llamado enseguida para decirme que usted se opone a ella.

—Le digo, Comandante que es un asunto ya resuelto; mientras yo sea Ministro, usted no será Director, porque no es reglamentario.

Yo había sido, como Capitán, Comandante de una Compañía de Ametralladoras y desde ese entonces se me había grabado en mi mente el curioso espectáculo que ofrece un macho empecinado, caso muy corriente en las Unidades que se sirven de estos animales para el carguío del material. Cuando un macho se encapricha, no hay forma de hacerlo reaccionar en el sentido que se desea. No cede ni al castigo ni a la caricia. Mientras más se esfuerza su conductor por hacerlo obedecer, mayor es la obstinación del animal. Hay que dejarlo, hasta que olvide solo su empecinamiento. Presente en mi espíritu este detalle pintoresco de las actividades del servicio de los Cuarteles Militares, me retiré silenciosamente de la casa del señor Ministro.

Tres o cuatro días después el Comandante en Jefe me interrogó sobre el resultado de mi gestión. Le expresé en presencia de otros Oficiales que allí había:

—El señor Ministro me ha dicho que estaba de acuerdo con usted para designar a un General.

—No —me respondió vivamente—, es él quien no quiere designarlo; yo he insistido en su nombramiento, haciéndole ver las mismas razones que usted me dio a mí, pero el hombre está cerrado y no puedo hacer nada más.

Nunca supe quién de los dos decía la verdad.

La decisión «reglamentaria» adoptada por el señor Ministro tuvo sus entorpecimientos administrativos. Para poder cursar el Decreto por el cual se designaba a un General como Director del Instituto, se hizo necesario dictar previamente otro Decreto, modificando el Reglamento de Dotaciones de Paz que no consultaba para dicho cargo tal jerarquía. Sin esto no le fue posible extender el nombramiento en referencia; así era el notorio concepto «reglamentario» del señor Ministro.

El señor Labarca tuvo en el ejercicio de sus funciones gestos de un tupé único; era cínico, pero no al estilo de Diógenes; le faltaba la pureza de éste.

XXXIII
UN JEFE INUTIL Y PERJUDICIAL, SEGUN EL SEÑOR LABARCA

Voy a referir en los capítulos siguientes algunos de sus casos más típicos:

Producido el retiro del Coronel Zúñiga, arbitrariamente ordenado por él, la Cámara pidió informe sobre las causas que habían motivado tal determinación. El Ministro contestó entonces, sin preocuparse de la injuria que importaba su declaración, que era facultad del Gobierno decretar el retiro de los Jefes cuyos servicios eran considerados «inútiles y perjudiciales», De más está decir que no todos pensaban como el señor Ministro. a Desde luego, este Jefe, que había sido el primer alumno de la Escuela Militar, gozaba en la Institución de un sólido y bien merecido prestigio y, fuera de ella había, entre muchas otras personas, una inmensa masa ciudadana que lejos de considerar al Jefe caído como un hombre «inútil y perjudicial» lo conceptuaban como un distinguido militar y un mejor patriota que, compenetrado honradamente en sus funciones como Jefe de la plaza de Chillán, había sabido, obrando con decisión, entereza y abnegación admirables, mitigar el dolor y procurar pan y protección a las innumerables víctimas de esa gran tragedia que fue el terremoto del sur.

Esas gentes que así pensaban no tenían la elevada posición política del señor Ministro, pero eran, sin duda, tanto o más respetables que él, contándose entre éstos a los propios damnificados de la horrible catástrofe. Una delegación de ellos presidida por el General Blanche se trasladó a Santiago, en el mes de Octubre, y en una sentida y significativa ceremonia, realizada en el Círculo de Jefes y Oficiales en Retiro, hizo entrega al jefe descalificado por el gobierno, de una medalla de oro, como un símbolo del reconocimiento a su brillante labor cívica, desarrollada como Jefe de la Plaza de Chillán; en la misma época en que muchos de los encargados de la distribución de los fondos y elementos obsequiados por entidades extranjeras y nacionales, para socorro de las víctimas, que habían dilapidado o usufructuado indecorosamente de éstos, continuaban gozando de la protección y confianza de las alturas.

Tal era el criterio que orientaba al Gobierno y el sentir de la opinión pública sana del país.

Lo que había ocurrido en Chillán todos lo saben. El Jefe de la Plaza se sintió asediado, luchando contra los intereses y maniobras políticas de todo orden, que entorpecían y desprestigiaban su acción en pro de los verdaderos intereses nacionales y del bienestar y auxilio a los damnificados.

La declaración que el autor de estos hechos y en defensa de sus fueros hizo a la prensa produjo su caída.

Los siguientes documentos inéditos permiten formarse un concepto de la situación que precedió a esta medida:

Jefatura de la Plaza N°65 (pide se le releve del cargo de Jefe de la Plaza).

Plaza de Chillán, 20 de Marzo de 1939.

Al señor Ministro del Interior, Santiago.

Desde que por voluntad del Supremo Gobierno, el suscrito tuvo el honor, ciertamente inmerecido, de ser designado Jefe de la Plaza de Chillán, ha creído que por sobre todo afán, la mejor manera de hacerse digno de esa alta confianza residía en un denodado esfuerzo por poner a los Jefes, Oficiales y tropa de su mando, en un pie de consideración oficial y público que les permitiera desempeñar prestigiosamente sus labores, condición suprema de eficacia.

El Jefe de la Plaza cumple la honrosa obligación de dejar constancia de que, en lo relacionado con tales anhelos, el señor Ministro lo ha distinguido siempre con palabras de expresivo aliento, y puede manifestar igualmente a US. con orgullo que las tropas de su mando, merced a una prueba abnegada y ejemplar que abarca ya casi dos meses, han llegado a situarse por encima de cualquier intento de manchar la sana inspiración de su conducta.

Con todo, señor Ministro, la consecución de estos propósitos en bien de las fuerzas, que el infrascrito ha tenido la honra de comandar y de la labor confiada a su cuidado, no ha armonizado con algunas altas razones de gobierno, a las cuales todo militar debe acatamiento, ni con el cabal ejercicio de las atribuciones del suscrito, sin lo cual la acción de la autoridad no dará los frutos que de ella tiene derecho a esperar, tanto la Institución militar como la población de esta ciudad, tan afectada por la catástrofe del 24 de Enero último.68

En conversación personal, celebrada el 10 del presente mes, el señor Ministro se impuso de la situación que se ha producido en esta Plaza a partir del 27 de Febrero, día en que las tropas destacadas a las órdenes de esta Jefatura regresaron a sus guarniciones. Sabe el señor Ministro que, desde ese día, el Jefe de la Plaza no contó con personal idóneo para atender las múltiples actividades a su cargo, destacándose, entre éstas, la distribución de víveres, que es lo que más dificultades ha presentado hasta la fecha y que ha constituido el principal factor de propaganda enconada, y que envuelve en una atmósfera de desprestigio a toda la Institución. Ultimamente, esta Jefatura ha debido contestar casi a diario al Ministro numerosos telegramas y oficios en que se acogen infundadas quejas porque las subsistencias no son distribuidas en forma de que alcancen hasta los pequeños pueblos de la provincia. Sabe, en consecuencia, el señor Ministro que esta Plaza ha remitido cuantos víveres puede a toda la región, y si no envía una mayor cantidad, ello se debe a la carencia de elementos para hacer una distribución más intensa.

El Supremo Gobierno se vio en la necesidad de tomar la medida señalada, pero esto no obsta para que el infrascrito declare, con la precisión que el caso requiere, de que la única forma de atender las actividades que le han sido encomendadas es —según se comprueba día a día— mediante el concurso de tropas del Ejército en cantidad tal que asegure, eficientemente, los múltiples servicios de la Plaza, como ser el porcionamiento de más de 20.000 habitantes, la movilización, transporte, carga y descarga de ferrocarriles, pesajes, repartición y almacenamiento de vestuario, consultas familiares, fondos, estudio y distribución de los fondos de auxilio, reclamos, etc.

El Regimiento de Infantería N°9 «Chillán», que cubre esta Guarnición, tiene su Cuartel totalmente destruido y a todo su personal en condición de damnificado. Exigir mayor esfuerzo a esta tropa es imposible si se considera que debe atender, además, a preparar la recepción del nuevo Contingente que fue una de las causas que motivó la resolución del Supremo Gobierno al retirar las Unidades de la zona devastada.

De otro lado, las condiciones mismas en que debe desarrollar su labor esta Jefatura hacen que ésta sea, en una buena parte, totalmente ineficaz. El Jefe de la Plaza que, aparentemente, tiene en su mano todas las atribuciones de mando sobre las demás autoridades y Reparticiones, se ve en todo momento asediado por peticiones que no puede resolver y es así como se ve en la imposibilidad de realizar ni siquiera una labor de coordinación.

Este hecho produce una dispersión del mando que cada día se agudiza más, pues en esta región, a diferencia de las demás provincias devastadas, no sólo subsisten todos los problemas de la primera hora, sino que se han agravado con el transcurso del tiempo, y principalmente con la intromisión de la política, que no repara en censurar las acciones más noblemente ejecutadas, a trueque de obtener cualquier fin, muchas veces inconfesable.

Cumplo con el ineludible deber de conciencia al manifestar a US. que no es posible exigir que el Ejército, los Jefes, Oficiales y escasa Tropa que están al servicio de esta Plaza, sigan recibiendo la acusación anónima e irresponsable de ser incendiarios incapaces y deshonestos en lo que se refiere a la repartición de los auxilios para los damnificados y que deben ser «controlados por el pueblo en su labor».

Estas apreciaciones que me permito formular muy respetuosamente a US., dictadas por una formal y honrada convicción, me colocan en el deber de solicitar del Supremo Gobierno mi relevo del elevado cargo con que se ha querido honrarme.

Dígnese, señor Ministro, aceptar mi reconocimiento por la distinción de que me hiciera objeto, al nombrarme Jefe de esta Plaza y por las reiteradas muestras de estimación personal de parte de US. que tanto me han honrado.

Dios guarde a US.

Galvarino Zuñiga Gonzalez – Coronel Jefe de la Plaza.
Telégrafo del Estado (Chile) N°403. Hora 14.45. Oficial Coronel Zúñiga, Jefe Plaza Chillán.

De Moneda Santiago.

Aún cuando Gobierno aprecia debidamente razones motivaron su nota del 21 estima indispensable su permanencia esa punto como funcionario debe bastarle contar confianza superiores que Gobierno le reitera sin limitaciones punto dentro de poco US. dispondrá de la fuerza que necesita pues se reclutará un Regimiento especial punto Gobierno adoptará medidas contra individuos indeseables que tratan perturbar su patriótica labor.

Ministro del Interior.

Jefatura de la Plaza N°70 (Remite copia de oficio en que solicita se le releve del cargo de Jefe de la Plaza).

Plaza de Chillán, 21 de Marzo de 1939.

Al Comando en Jefe del Ejército, Santiago.

En presencia de los problemas que se le han presentado al infrascrito y que están en conocimiento del Supremo Gobierno y de ese Comando en Jefe del Ejército, cúmpleme observar a US. que no procedería este Jefe de Plaza con arreglo a un verdadero sentido de la responsabilidad ni tampoco en armonía con el espíritu de bien entendida cooperación y lealtad debidas a su Jefe directo, si no puntualizara los graves inconvenientes, de diversa naturaleza, que en el momento actual no sólo entraban gravemente la realización de lo dispuesto por el Supremo Gobierno, sino que lo hacen impracticable como lo demuestra el documento que se adjunta, en que el suscrito solicita se le releve del cargo que desempeña.

Creo cumplir un severo deber de conciencia representando al Comando en Jefe del Ejército la conveniencia de considerar que esta campaña sistemática de desprestigio no ha sido dirigida a la persona del Jefe de la Plaza, ni aún en contra de su cargo oficial, sino que —en concepto del suscrito— obedece a maniobras políticas que, aprovechando la sobriedad y el sentido de la disciplina que caracterizan al militar, han tomado al Ejército como un instrumento para el logro de fines inconfesables. En consecuencia, para poner a salvo la dignidad del Ejército, no bastaría el simple relevo del Jefe de la Plaza, sino que se hace necesario que todas sus funciones y las de sus subordinados sean entregadas a las autoridades civiles, que es lo que con tanto denuedo vienen solicitando la prensa y ciertos sectores políticos de la localidad. La insistencia del Supremo Gobierno en mantener la Jefatura de la Plaza de Chillán, en las condiciones desventajosas que el suscrito hizo presente al señor Ministro del Interior y a ese Comando en Jefe, ha venido a poner en evidencia una situación que tanto el interés de los servicios por atender como el prestigio del Ejército aconsejaban sustraer a las maquinaciones interesadas e insidiosas de la prensa y de gran parte de la población de esta ciudad.

El Jefe de la Plaza hasta hoy ha procedido en todas sus actuaciones inspirado por el más absoluto respeto a las disposiciones legales vigentes, consideradas dentro de un criterio compatible con las condiciones absolutamente anormales en que esta provincia se encuentra y que tienden a agravarse día a día.

Sin las atribuciones que ha solicitado del Supremo Gobierno en el sentido de restablecer el mando único en esa provincia, la más afectada por la catástrofe y con el respeto a la libertad de prensa y a la ley general en que el Supremo Gobierno ha encauzado su política, el infrascrito se ve en la imposibilidad de tomar las medidas del caso para terminar con este estado de cosas, que su dignidad de Jefe del Ejército le impide aceptar.

Hoy, no más, ha ocurrido el caso de recibir una insinuación telegráfica del señor Ministro del Interior, en el sentido de suspender el cumplimiento de una orden expedida por la Jefatura de Sanidad Provincial, en ejercicio de sus atribuciones autónomas, y que esta Jefatura de Plaza consideraba de gran importancia, por traducirse en un beneficio directo para la higiene y salubridad de la población, pues se refería a la prohibición de establecer habitaciones en el recinto de la Plaza, que no cuenta con servicios de agua y alcantarillado.

Este hecho, insignificante al parecer, sirve, sin embargo, para aquilatar la verdadera anarquía de atribuciones en que se debaten las autoridades y que se refleja hasta en las instrucciones que se reciben del señor Ministro del Interior, como quiera que el señor Ministro tiene cabal conocimiento de que todo lo relacionado con Sanidad y Construcciones depende en forma exclusiva de los Ministerios de Salubridad y Fomento, respectivamente.

Por otra parte, un antecedente que muestra la dificultad que el suscrito tiene para el desempeño de sus funciones es el hecho, que nadie puede apreciar mejor que el señor Comandante en Jefe del Ejército, que se refiere a lo siguiente: la ciudad de Concepción, que tiene más recursos que ésta, que ha sido afectada sólo parcialmente, que porciona a diario sólo un máximo de 6.000 personas y que no tiene el número de indigentes de Chillán, cuenta con una Guarnición que se compone de un Cuartel General permanente y tres Unidades de Ejército que tienen sus Cuarteles en pie. Esta Jefatura de Plaza, en cambio, para atender en toda la provincia el porcionamiento de más o menos 40.000 personas, con 14 puntos de entrega en esta ciudad sólo cuenta para su servicio con ocho Oficiales que no tienen la idoneidad de un Cuartel General que funciona normalmente, que son casi en su totalidad de grado subalterno y que son reclamados con insistencia porfiada, lo que revela una absoluta incomprensión del papel que desempeña el Jefe infrascrito, por los Jefes de Reparticiones o Comandos de Unidades a que pertenecen. Aún más, el cargo que desempeñaba el señor Capitán José L. Cárcamo C., de Jefe de Requisiciones, Sección que debe controlar gastos que han sobrepasado los $2.000.000.00, se encuentra acéfalo, no obstante las reiteradas peticiones del Jefe de la Plaza para que se le nombrara un reemplazante. Como que con tropas no se cuenta sino con el personal de planta del Regimiento de Infantería N°9 «Chillán» que tiene su Cuartel en ruinas; que debe cambiar de Comando; que debe atender a la entrega de diversas comisiones y de casi todas sus Compañías y que tiene la condición de damnificado y por consiguiente debe atender a sus propios hogares, también en ruinas. A esto hay que agregar el hecho, singular, de no haber recibido hasta la fecha la visita de sus Superiores directos, pero sí reparos, porque los Jefes y Oficiales a veces autorizados por el infrascrito han salido con permiso para atender a sus familias y no han procedido de acuerdo con las reglas en uso normalmente.

Sin embargo, el esfuerzo exigido a todo el personal de esta Unidad sobrepasa los límites humanitarios, pues, en repetidas ocasiones, el infrascrito ha debido imponerse, con abuso de autoridad, para exigir el desempeño de algunas actividades, desentendiéndose de la atención que merecen sus hogares en desgracia.

Al decidir, el infrascrito, poner en conocimiento de US. estos hechos cree cumplir, de este modo, un deber de lealtad para el señor Comandante en Jefe del Ejército.

Galvarino Zuñiga Gonzalez, Coronel, Jefe de la Plaza.

XXXIV
EL INCIDENTE DEL «TRAPO ROJO» Y UN «ACTA» EN PELIGRO DE DESAPARECER

El 21 de Mayo, durante la ceremonia militar que se realiza anualmente en esta fecha, tuvo lugar el comentado incidente del «trapo rojo». Cumpliendo honradamente con su deber y sin alarde ni segundas intenciones, el General Herrera hizo retirar una bandera roja enarbolada por un individuo precisamente en el mismo sitio frente al cual debían desfilar las tropas a su mando para rendir honores al Presidente de la República. No era una circunstancia casual la que había llevado a ese individuo a colocarse allí inmediatamente abajo del balcón presidencial. Hacía ya largo tiempo que éste seguía a las tropas en sus diversas formaciones y movimientos no perdiendo oportunidad para levantar y batir ostensiblemente ante los Soldados la enseña roja de que era portador.

Todo esto lo había observado el señor General y sus órdenes dadas por intermedio de algunos Carabineros para que el camarada comunista cesara en su actitud provocativa habían resultado infructuosas. De ahí que al ver la colocación mañosamente elegida por éste, en el momento en que su División se alistaba para el desfile, tomara la muy lógica resolución de obligarlo a retirarse, evitando así que sus tropas portadoras del tricolor nacional, hicieran el ridículo de aparecer desfilando y rindiendo honores frente a la insignia roja internacional.

El incidente en sí mismo no tenía importancia y habría pasado talvez desapercibido del gran público si la prensa y enseguida el Gobierno no se hubierar encargado de convertirlo en un hecho trascendental. En efecto, la prensa opositora lo comentó extensamente, en forma que no lo merecía, y la prensa gobiernista, para no pecar por mayor cordura, lo desvirtuó por completo, al extremo de formar la convicción en algunas gentes que se trataba de una simple leyenda o fantasía. No podía esperarse una actitud distinta de esta prensa de Gobierno. Era de mal tono que en un gobierno de Frente Popular —en el que el propio Presidente saludaba con el puño cerrado para congraciarse con sus camaradas verdejos cuidando eso sí, siempre, de disfrazar su actitud empuñando los guantes o el pañuelo— ocurriera que un General de la República hiciera retirar una bandera roja enarbolada frente a las autoridades ante quienes debía rendir honores con sus tropas. Era un atrevimiento desusado para los tiempos que corrían inferir tamaña ofensa a esas insignias en medio de las cuales se paseaban ufanos los hombres de Gobierno y que, de cierto modo, estaba sustituyendo a la verdadera, a la única que un honrado sentimiento patriótico y nacional puede admitir. El Ministro de Defensa que junto al Presidente y demás autoridades había presenciado tan insólito espectáculo tomó a su cargo la tarea de obtener, por parte del General, una retractación pública por su actitud.

Como hombre de acción y sin escrúpulos, le fue fácil idear el procedimiento para conseguir su objetivo, sin pensar por supuesto que podía «chingarse». Llamó a su oficina al General y le presentó un documento escrito para que lo firmara. En ese documento se hacía referencia a los comentarios de la prensa y se le obligaba a declarar conceptos contrarios a sus sentimientos de Soldado. El General lo leyó… produciéndose enseguida un cambio de opiniones en un tono que correspondía a las circunstancias y al terreno en que se colocaron, de una parte, el Soldado, y de la otra, el público, para terminar, esta vez, el Ministro, arrojando violentamente el papel sobre su mesa de despacho, sin la firma de ese General que, con altivez y conciencia propias de su alta jerarquía, la había negado.

Pienso que debe haber sido en aquel instante cuando el señor Labarca, desairado como Ministro por esa actitud tan inesperada para él, comenzó como político, a fraguar el plan para eliminar a ese General que no sabía someterse a sus requerimientos extraños y perniciosos para el prestigio de la Institución. Como sabemos, tres meses más tarde, su maquinación surtió efecto, logrando con la cooperación del Comandante en Jefe del Ejército y del Auditor General de Guerra, que gentes desleales y sin ningún sentido de ética profesional firmaran una falsa acta acusatoria a espaldas del General Herrera, Jefe directo de todos los firmantes.

El procedimiento del papelito empleado por el señor Labarca no era nuevo. En diversas ocasiones anteriores, durante el Gobierno del señor Alessandri, vieron la luz pública diferentes documentos, hechos en la Presidencia o en la oficina del Ministro de Defensa y firmados por altos Jefes del Ejército, mediante los cuales se atestiguaban antecedentes inexactos o se hacían declaraciones tendenciosas, pero que interesaban a la política del momento.

Continuando su labor arbitraria y disolvente, el Ministro Labarca llamó un día a su oficina a dos altos Jefes del Ejército, que habían sido en el Gobierno anterior, respectivamente: Subsecretario de Guerra y Jefe de la Sección Confidencial de la misma Subsecretaría y que, como tales, habían intervenido en la redacción y firma de esa acta levantada con motivo de la concesión ilícita de tierras magallánicas.

¿A qué objeto obedecía este llamado?, ¿era talvez para aclarar definitivamente ese enojoso asunto? Nada de eso. El señor Labarca quiso en esta ocasión destruir el importante documento que se guardaba en el archivo de la Subsecretaría de Guerra y, no atreviéndose a hacerlo motu proprio, pensó que podría realizarlo con la complicidad de estos Jefes a quienes presionó para la comisión de este delito perfectamente calificado por el Código Penal y el Código de Justicia Militar. Como era natural, los dos Jefes militares procedieron con un sentimiento de dignidad que el señor Labarca evidenció una vez más no poseer: rechazaron el requerimiento del Ministro de Defensa Nacional.

XXXV
RUMORES DE CONSPIRACION

En la tarde del 7 de Julio de 1939, alguien me llamó por teléfono invitándome a su casa.

—Quiero que te impongas —me dijo mi interlocutor— de un asunto muy importante.

Momentos después de trasladarme a su domicilio llegaba también una persona a quien sólo conocía de vista, que hacía muchos años que no veía y cuyas actividades particulares y políticas ignoraba por completo.

Inmediatamente, y en mi presencia, se entabló un diálogo entre el dueño de casa y el visitante, relativo a lo que ya era un rumor público y de lo cual no tenía yo mayores antecedentes, un movimiento sedicioso que se decía iba a estallar para el 9 de Julio de ese año, el día del Juramento de la Bandera, y con el cual la Justicia relacionó posteriormente los complots denominados «del póker» y «de los camiones», el primero de éstos, según la misma Justicia, con su escenario en una casa de Macul, y el segundo, en Melipilla.

Escuché atentamente por espacio de algunos minutos las ideas y antecedentes generales expuestos por el visitante que, al parecer, estaba interiorizado de su gestación y era uno de los que actuaba de manera muy decidida.

En verdad, no podría decir qué grado. de conocimiento y participación, si la había, tenían ambas personas en los hechos materia de la conversación. Intencionadamente, no formulé a este respecto pregunta alguna, pero luego que el dueño de casa me pidió mi opinión le expuse mis ideas, si se quiere en forma alterada, violenta, haciendo referencias en el curso de esta exposición a los puntos más importantes que se habían dejado traslucir en la conversación habida, y contestando de vez en cuando las interrupciones que me fueron hechas por el visitante.

Errado o no en mis apreciaciones, dije más o menos lo siguiente:

—Ya me imagino quiénes son ahora los que pretenden hacer de revolucionarios; los podría nombrar… Ahora desean que el Ejército intervenga en una sedición, ahora buscan su apoyo y le hablan a los Oficiales, pero ¿qué actitud asumieron cuando estaban en condiciones, por su alta posición en el Gobierno anterior, de defender a la Institución?, ¿acaso no se hicieron cómplices de todas las vejaciones y atropellos que sufrió el Ejército?, ¿acaso no permitieron que se le deshiciera y aniquilara?, ¿por qué entonces no cumplieron con su deber, en lugar de someterse dócilmente a todas las arbitrariedades del Gobierno?

»Yo no trato de defender al Gobierno actual, que lo considero malo y funesto como el otro, pero veo que esas personas a quienes me refiero se han venido a dar cuenta muy tarde de la dolorosa realidad vivida. Es difícil que se les crea; los Oficiales no les pueden creer. Personalmente, no tengo nada contra ellos, pero no puedo olvidar lo que por su culpa ha sufrido el Ejército, y tampoco les creo; aquí hay otros intereses en juego, y si los Jefes y Oficiales a quienes parece se les ha hablado para actuar en esto, supieran la verdad, tampoco se prestarían para hacer el papel de instrumentos. Desde luego se está engañando a los Oficiales, al decírseles que el General Herrera encabezaría tal movimiento sedicioso.

»¿Que yo no sé nada?, ¿que estoy desorientado? Posiblemente, pero sé más de lo que ustedes se imaginan y por eso les puedo adelantar que el General Herrera no tiene nada que ver en esto. Nunca le he preguntado algo preciso sobre el particular, pero conozco perfectamente su íntimo sentir. Sé lo que él piensa sobre la situación que vivimos y creo no equivocarme al decirles, apreciando sus virtudes y condiciones de Soldado, que si se produjera una grave crisis nacional, él actuaría de acuerdo con lo que le dijera su conciencia de patriota sin tacha; por eso dista mucho de querer encabezar una revolución auspiciada por elementos cuya actuación pasada ofrece toda clase de dudas y recelos.

»Les repito: si los Oficiales se dieran cuenta de los elementos que supongo están interviniendo en estas actividades, rechazarían de plano sus sugerencias, porque hay entre ellos personas en quienes el Ejército no puede confiar, y les aseguro una vez más que es un engaño tomar el nombre del General Herrera.

Mis enérgicas afirmaciones molestaron al visitante y produjeron duda en el dueño de casa. Atento a sus reacciones, les dije entonces:

—Para mayor tranquilidad de ustedes, como estoy seguro de lo que les he dicho, voy a confirmárselos mañana, después de hablar con el General Herrera. Ya sabré cómo abordarle el asunto.

Al día siguiente visité al señor General y en breves palabras, previniéndole que le hablaba en forma estrictamente particular y en calidad de amigo, a fin de no comprometer su autoridad, le manifesté, sin darle mayor importancia a los hechos, que en una conversación que había tenido la noche anterior, una de las personas presentes había asegurado que él encabezaría el movimiento sedicioso o revolucionario cuyo pronunciamiento se rumoreaba y que yo me había tomado la libertad de rechazar de plano tal especie, diciéndoles que se estaba engañando a los Oficiales.

—Qué quiere que le diga, hombre —me respondió mi General, una vez que terminé mi relato—; usted conoce mis sentimientos tan bien como yo los suyos. Ha obrado como correspondía. Lo que usted ha dicho es la verdad. Estoy cansado de oír tales comentarios. Que crean lo que quieran. De todos los lados recibo insinuaciones interesadas. Usted ya sabe que hasta personas de alta figuración en los partidos de Gobierno han tratado de tomar contacto conmigo… Lo que es yo, usted me conoce, tengo mi línea trazada y no me aparto de ella. Estoy dispuesto a continuar sirviendo los intereses superiores de la Institución en la misma forma que lo he hecho hasta ahora y en eso no voy a claudicar. Yo sé que mi actitud despierta recelos en el Gobierno y que miran con malos ojos la energía y decisión con que he defendido ciertas situaciones y principios, frente a los atropellos e injusticias cometidos; pero eso no me extraña y me tiene sin cuidado; los políticos no comprenden a los verdaderos Soldados, quieren maniquíes en vez de Generales…

—Si ocurre algo grave —me había dicho el señor General, en otra ocasión en que comentábamos diversas incidencias—, consultaré mi conciencia y mi corazón de Soldado y de patriota verdadero, incapaz de traicionar los intereses de la Patria o de servir intereses bastardos.

En forma semejante le había contestado algunos años atrás al Ministro del Interior del señor Alessandri, poco antes que se le obligara a salir del país, en calidad de Agregado Militar a la Embajada de Chile en Roma, por creérsele también, en ese entonces, el caudillo de los elementos de la oposición.69

De más está decir que después de la entrevista tenida con el señor General, confirmé a mis interlocutores de la víspera lo que ya les había expresado.

Algunos, apreciando con ligereza los hechos, juzgarán extrañas las conversaciones de tal naturaleza entre un General y un Comandante. No vale la pena explicarlas diciendo que nos unía y sigue uniendo una sincera amistad, consolidada por una mutua e ilimitada confianza; pero sí es interesante dejar constancia para apreciar mejor la situación en que vivíamos, que conversaciones sobre tópicos semejantes sostuve con altos y distinguidos Jefes del Ejército, todos los cuales veían, como el General Herrera, el derrumbamiento progresivo de la Institución, por la obra del propio Gobierno. Todos ellos conocían el descontento que había en la Oficialidad, desaprobaban muchas de las medidas adoptadas por las autoridades y estaban de acuerdo eñ que si no nos deteníamos en esa pendiente de arbitrariedades y desaciertos, era difícil presagiar dónde llegaríamos. Todos estaban convencidos de que el Gobierno buscaría los medios para «liquidar» al General Herrera, en la primera oportunidad que le fuera propicia.

Esta última situación había sido pensada y comentada en esas conversaciones y al respecto existía absoluta conformidad de pareceres; había que apoyar moralmente al General Herrera en su línea de conducta, porque ésa era la verdadera, la única a seguir, había que defenderlo de las celadas e intrigas. Y cuando uno de esos Jefes, en principio de acuerdo con este temperamento, me dejó entrever sus temores por las consecuencias que una tal actitud podía producir, le dije:

—Si no se trata de cometer un acto de indisciplina, no se trata de sublevarse, mi Coronel, sino que defender a mi General, sin salirnos de nuestras normas disciplinarias y dentro de la esfera en que cada uno actúa. Usted mismo, como amigo que es de él, puede hacer mucho, puesto que también tiene amigos en las altas esferas militares y de Gobierno, y goza de prestigio en el Ejército. ¿Por qué no ha de poder, entonces, hablarles con sinceridad sobre todo lo que juzgamos injusto e incorrecto y sobre lo que representa el General Herrera para nuestra Institución? ¿Acaso falta a la disciplina si usted le manifiesta al Comandante en Jefe del Ejército, en sus conversaciones privadas, el sentir de la Oficialidad con respecto a ese alto jefe y los recelos que produce en el seno de ella la actitud del Gobierno? ¿Sería indisciplina si producido el retiro del General, usted le expresara al Comandante en Jefe que tanto usted como los Oficiales a sus órdenes lamentan profundamente una determinación de tal naturaleza? Si el expresar respetuosamente, con franqueza, nuestros sentimientos, cada vez que hay ocasión y necesidad de hacerlo, es faltar a las normas disciplinarias, quiere decir entonces, mi Coronel, que estamos condenados en nuestra profesión a ser unos hipócritas, porque bien sabe usted lo que está sucediendo.

En cuanto a mis conversaciones con el General Herrera, siempre le hice ver la necesidad de que mantuviera un contacto de servicio más estrecho con sus Jefes subordinados y la de que éstos, por lo menos sus más amigos, conocieran la realidad de lo que estaba ocurriendo, pues podía pasar, como posteriormente pasó, que el Gobierno los sorprendiera, colocándolo a él, ante sus Jefes subordinados, en una situación falsa, y no dando tiempo para aclarar los hechos.

—Cuando el Gobierno se decida botarlo, mi General —le decía— lo va a hacer en minutos, y después de eso sólo quedarán las lamentaciones.

(No podrá negarse que fui un verdadero profeta).

Invariablemente el señor General, con sano y elevado espíritu de Soldado, me contestaba:

—Mis Subalternos me conocen, ellos saben que el General Herrera ha encuadrado siempre su conducta en altos sentimientos de honor y dignidad. Si caigo en desgracia, por la maldad de algunos hombres, ellos deben juzgar por sí mismos los hechos, sin necesidad de que yo les diga nada. Usted sabe que tengo muchos amigos a quienes podría orientar de la situación real que vive el Ejército, pero no lo haré, Hormazábal. Seguiré así, luchando solo, si no es posible otra cosa.

XXXVI
ACUSADOS Y ACUSADORES

El día 13 de Junio a mediodía, o sea, seis días después de la noche cuya entrevista he referido, recibí orden de presentarme al Cuartel General del Ejército, donde me esperaba el señor Comandante en Jefe del Ejército. En el momento de llegar a su oficina, salía de ella el General Herrera; en su interior estaban todavía el Director del Personal, General Espinoza, y el Coronel Secretario del Cuartel General.

El señor General Fuentes me formuló cargos graves y concretos:

—Se le acusa —me dijo— de estar conspirando y de querer sublevarse con el Instituto Geográfico Militar. Cargos análogos hay contra su hermano, el Coronel Hormazábal70, de quien se dice que va a levantarse con algunas Unidades. El gobierno ha sido informado por conductos insospechables.

Fácil me habría sido desvirtuar tales cargos y justificar mi ninguna participación en nada que significara una sedición, exponiendo los antecedentes aquí narrados; pues, si en realidad había una conspiración en marcha, lo que yo podía sospechar, pero no asegurar, mi actitud asumida en la noche del 7 de Junio evidenciaba de manera concluyente que, a pesar de ser completamente desafecto al régimen, era también contrario a ella, y que no mantenía entendimiento alguno con los presuntos conspiradores; aparte de que, al ser efectivos los hechos que se rumoreaban, lo expresado por mí aquella noche había contribuido posiblemente a desbaratarlos, al asegurarles que el General Herrera no tenía nada que ver con la intención que se le atribuía. Pero bien se comprenderá que en ningún momento pensé valerme de este expediente para evidenciar la injusticia de los cargos que se me hacían. Me habría sido necesario no ser quien soy para salvarme así, convirtiéndome en delator de personas que, al conversar en mi presencia en la forma que lo hicieron, lo habían hecho confiadas, sin duda alguna, en mi honorabilidad. Y qué atormentadora vergüenza habría sentido después, al verme, en mi calidad de delator, protegido de esas autoridades de Gobierno por quienes sentía un sincero desprecio y sobre todo al ver convertido en uno de mis poderosos protectores a un hombre de la talla moral del que era nuestro Ministro de Defensa Nacional.

Hay algo más aún que conviene analizar, ¿Era efectivo que mi hermano, el Coronel Hormazábal, estaba conspirando? Nada sabía de cierto a este respecto, por la sencilla razón de que nunca se lo había preguntado y que él tampoco me lo había dicho; no había recibido jamás sugestión o proposición alguna de su parte. Y como actuábamos dentro del Ejército en campos muy distintos, no tenía oportunidad para imponerme de lo que pudiera estar haciendo. Pero en el supuesto de que así hubiera sido y de que yo lo hubiera sabido, es difícil concebir que fuera a denunciar a mi propio hermano. Moralmente no podía hacerlo y legalmente no estaba obligado a prestar una declaración de tal naturaleza. Con posterioridad a esa fecha, conocí, como todos, los antecedentes del sumario que se le siguió, los cuales desde el punto de vista legal no arrojaban ni siquiera presunciones de conspiración. Sin embargo, basado en éstos y presionado por el Ministro de Defensa Nacional, el fiscal Banderas formuló una acusación ilógica y antojadiza que no tenía asidero ni en los elementos de juicio expuestos en su dictamen, pero que era necesaria para justificar el arbitrario e ilegal Decreto de Separación dictado en contra del Coronel Hormazábal. Más adelante quedará explicado por qué juzgo que el Fiscal Bandera fue presionado por el Ministro Labarca.

Me limité, pues, frente al Comandante en Jefe del Ejército a rechazar los cargos y a sostener la verdad; que no había conspirado ni estaba conspirando con nadie; y aludiendo a la peregrina idea de querer sublevarme con el Instituto Geográfico, Repartición que no posee armas de ninguna especie, le dije textualmente al señor General:

—Seguramente que me voy a levantar con los instrumentos, mi General.

Sin dar crédito a mis declaraciones, el señor Comandante en Jefe me ordenó que en la tarde de ese mismo día debía abandonar la Guarnición de Santiago y partir a Magallanes, mientras se hacían las averiguaciones.

Sostuve entonces con energía mi inocencia, haciendo ver la injusticia que se cometía al obligarme a abandonar precipitadamente mi hogar, sin ningún antecedente que justificara tal determinación. Sostuve además que constituía un abuso por parte del Gobierno, y hasta cierto punto una cobardía, formular cargos tan graves contra un Jefe del Ejército y sancionarlo de inmediato, sin presentarle las pruebas del delito que se le imputaba; que de esta manera se le podía calumniar a uno impunemente sin que le fuera posible defenderse de la acusación anónima que se le hacía. Le expresé, al señor General, que en tal emergencia estaba dispuesto a dejar las filas del Ejército, antes que sufrir semejante atropello.

Recapacitando sobre su anterior decisión, el señor General me ordenó presentarme a las 16 horas del mismo día, manifestándome que volvería a hablar con el Gobierno sobre mi situación.

A la hora indicada y en presencia de un secretario del General Director del Personal y del Coronel Hormazábal, también citado para comparecer en esa oportunidad, me confirmó los dos cargos que me había hecho en la mañana, o sea, que conspiraba y que iba a sublevarme con el Instituto. El señor General explicó, además, cómo habían llegado a conocimiento del Gobierno los hechos delictuosos que se nos imputaban. Dijo el señor General Fuentes en forma perfectamente clara y precisa, en presencia de las personas nombradas:

—El Ministro del Interior señor Ortega me ha dicho que un Jefe del Ejército, Comandante de Unidad, llegó a informarlo personalmente de las actividades que se les atribuye a ustedes. Que este Jefe le expresó a él que había sostenido una intensa lucha con su espíritu, antes de decidirse a dar ese paso, titubeando entre sus deberes de compañerismo y sus deberes de lealtad con el Gobierno; pero que en vista de la gravedad de los hechos, había resuelto al fin, muy a su pesar, ponerlos en conocimiento del Ministro del Interior. Pregunté al Ministro —continuó el señor General— por el nombre del Jefe que le había proporcionado las informaciones y me contestó que no podía decírmelo. Insistí sobre este particular sin obtener resultado, agregándome sí, que el Jefe en referencia era uno de los Comandantes que gozaba de mi confianza. Nombré entonces a varios, pero el Ministro no se pronunció sobre ninguno de ellos. Como ustedes ven, he hecho todo lo posible por conocer el nombre de ese Jefe y no lo he logrado.

Ambos, mi hermano y yo, hicimos diversas consideraciones sobre lo que significaba la actitud de un Ministro de Estado que, en lugar de aclarar los hechos colocándose frente al delator, prefería ocultar a éste, protegiendo así su bajo oficio. Le expresamos también, al señor Comandante en Jefe, que en todo caso le era fácil a él descubrir al acusador reuniendo a todos los Comandantes de Unidades y Directores de Escuelas de la Guarnición de Santiago.

—Puesto que uno de ellos tiene que ser —le dije—, el que sea se verá obligado a declararlo cuando usted los interrogue, y en presencia suya y de los demás Jefes podrá entonces reiterar los cargos que ha hetho en forma oculta.

En un principio el señor General rechazó el temperamento propuesto, haciendo ver que no se iba a llegar a ningún resultado. Como insistiéramos en la necesidad de hacerlo, terminó aceptándola y resolvió ahí mismo que la reunión se llevara a efecto el día siguiente a las 9 horas.

Esa misma tarde, autorizado por mi Jefe, el Director del Instituto, y acompañado de mi Ayudante, me trasladé a los diversos Regimientos de Santiago, con el objeto de conversar personalmente con sus Comandantes y reunir, por lo menos, algún indicio que me permitiera descubrir la verdad. Los que no alcancé a interrogar ese día lo fueron al día siguiente, antes de la reunión. Todos me contestaron negativamente; nada sabían de la acusación hecha en mi contra, pero la actitud observada por uno de ellos me hizo entrar en sospechas. Los hechos posteriores confirmaron mi suposición, en el sentido de que ese Jefe no era del todo ajeno a lo que se investigaba.

Reunidos en el Cuartel General del Ejército todos los Jefes citados, el señor General Comandante en Jefe hizo una exposición clara y tranquila de las incidencias que ya conocemos, quedando establecido de manera concluyente que, según el Ministro del Interior, era un Jefe, Comandante de Unidad, el que le había delatado personalmente los hechos de que se nos acusaba, advirtiéndole dicho Jefe, como para descargar su conciencia, que se había decidido a dar ese paso después de luchar intensamente entre sus sentimientos de compañerismo y sus deberes de lealtad para con el Gobierno.

Dejo constancia especial de esto, porque como se evidenciará por la relación de los acontecimientos posteriores, el Ministro del Interior, según lo expuesto por el señor General Comandante en Jefe del Ejército, alteró fundamentalmente sus primeras declaraciones; hablando más claramente, negó haber expresado lo que el Comandante en Jefe había repetido ante nosotros en varias ocasiones, como dicho por él.

Una vez que el señor General Fuentes hubo terminado su exposición, se dirigió individualmente a cada Jefe y nombrándolo le preguntó si era o no el autor de las informaciones dadas al Ministro del Interior. Todos, cada uno a su turno, afirmaron no serlo. En consecuencia, el misterio que se trataba de esclarecer seguía, pero ahora en un terreno más escabroso, puesto que en virtud de las declaraciones oficiales hechas por el señor Comandante en Jefe del Ejército y de la no presentación del verdadero culpable, resultaban sindicados de delatores una veintena de Jefes.

Dispuesto por mi parte a obtener la verdad de esta intriga, resolví entonces querellarme judicialmente, por calumnia, contra el Ministro del Interior ya que era ésta la autoridad que aparecía respaldando la acusación anónima que me había creado tan grave situación profesional. Aún cuando podía ejercer particularmente este derecho legal, sin necesidad de pedir autorización a mis superiores, estimé que era un gesto de deferencia informar de ello al señor Comandante en Jefe y solicitarle su venia. Lo hice en ese mismo momento, en presencia de todos los Jefes ahí reunidos. Muchos de ellos encontraron acertada mi determinación y la apoyaron resueltamente, pero el señor General, sin rechazarla, me manifestó que era más conveniente esperar todavía, pues iba a hacer nuevas gestiones ante el Gobierno. En espera de esas nuevas gestiones y a la expectativa de las incidencias que sobre el particular se fueron sucediendo, pasó el tiempo, sin que lograra ejercer ese derecho legal que me asistía y respecto al cual alcancé a consultar un abogado amigo.

Es fácil imaginarse el estado de ánimo en que se retiraron de esa reunión los Jefes que habían participado en ella. Todos, cuál más cuál menos, eran por obra del Ministro del Interior presuntos delatores. Los únicos que estábamos a salvo de semejante sospecha éramos los propios acusados. A veces vale la pena ser acusado. Mil veces acusado antes que protegido u ofendido por hombres que, al parecer, no entienden ni saben de las cosas del honor.

Los Jefes militares, hombres de honor, comprendieron la falsa situación en que los había colocado el señor Ministro Ortega y por eso, después de cambiar ideas en la sala contigua a la oficina del señor General, acordaron levantar un acta por la cual dejaban al Ministro del Interior en libertad para dar el nombre del delator que tanto se empeñaba en ocultar. Consultado el señor General Fuentes a este respecto y aceptada la determinación precedente, se procedió de inmediato a su redacción y firma.

Decía el acta en referencia:

Los Comandantes de Unidades y Directores de Escuelas de la Guarnición de Santiago, abajo suscritos, relevamos al señor Ministro del Interior de la obligación de silenciar el nombre. del Jefe que le denunció personalmente las actividades de conspiración atribuidas al Coronel Hormazábal y al Comandante Hormazábal.

Es posible que el texto preinserto difiera en algunas palabras del texto original, cuya copia guardada por mí no tengo a la mano, pero el sentido y fondo es exactamente el mismo, siendo textual aquello de que relevaban al señor Ministro del Interior de la obligación de silenciar el nombre del delator. Los jefes no le solicitaban hacerlo, sino que lisa y llanamente lo relevaban de la obligación que él se había impuesto.

Era, sin duda, esta acta una estocada a fondo que el Ministro del Interior no esperaba recibir. Era un golpe maestro, pero eso sí que dado de frente, por hombres y como hombres, no a mansalva, no anónimamente como la acusación que se nos había hecho, y con el objeto de defender una legítima y santa causa: el honor de cada uno de los firmantes; esa actitud no obedecía, por lo tanto, a fines bajos o mezquinos; no se trataba de sustraer al repudio de las conciencias honradas la acción vergonzosa de un delator, sino que, por el contrario, de desenmascararlo en el caso que ese delator existiera, porque no podía seguir figurando entre los Jefes del Ejército. El Gobierno podría tener muchos puestos de confianza para él, pero el Ejército no.

¿Comprendió el señor Ministro Ortega el verdadero significado de esta acta que le fue llevada por el Comandante en Jefe del Ejército, entre cuyas firmas estaba forzosamente incluida de acuerdo con sus propias declaraciones la del delator a quien amparaba?

No es posible dudarlo. Tiene que haberlo comprendido. El señor Ministro era un hombre inteligente y esa acta era más que la simple exposición de un deseo, más que un acuerdo tomado por unanimidad; era como un latigazo, dado con guantes de seda, al propio delator firmante y a su encubridor; era como un potente clamor que ese grupo de Jefes hacía llegar hasta el Ministro del Interior y que parecía decirle:

No ande con tapujos y enjuagues, señor Ministro. Proceda con más hombría. Con qué derecho nos coloca en esta situación deprimente, cuando sabe que por su alta investidura de gobernante y nuestra situación de Jefes militares, no podemos arrancarle la verdad como lo haríamos, de seguro, en calidad de particulares? Para nosotros un delator es siempre un delator, señor Ministro, aún cuando actúe en beneficio de ustedes, los hombres de Gobierno. Sancione si hay delitos que sancionar, pero no rebaje su personalidad de hombre y de Ministro, encubriendo y protegiendo a un delator, porque de esta manera desciende usted al nivel moral de aquél. No olvide usted que si ese Jefe obró creyendo que procedía bien, siguió en todo caso una ruta extraviada al tomarlo a usted como confidente; pues, su deber militar le señala otro camino, cual era el de dar cuenta directa a sus superiores jerárquicos. Y como deseamos que usted conserve el poder de que está investido con la autoridad moral necesaria para ejercitarlo, nosotros, los afectados con su actitud, lo relevamos de la obligación de ocultar el nombre del delator, porque nos causa tristeza ver a un Ministro de Estado convertido en encubridor de delatores. Por su prestigio y por el nuestro hable, señor Ministro.

¿Habló el señor Ministro? Ya lo veremos. Volvamos por ahora al momento en que se iba a firmar el acta. Hecho el recuento de los Jefes para la firma, faltaba uno. Era el único que terminada la reunión no sintió la necesidad natural de esclarecer los hechos, experimentada por sus compañeros, y desapareció de inmediato, sin importarle su calidad de presunto delator. Después de algunos minutos de búsqueda se le encontró en una de las oficinas superiores, volviendo desde allí a estampar su firma junto a la de sus demás colegas, pero sin hacer comentario alguno sobre la resolución tomada. Yo estaba presente en esos momentos y dije maliciosamente dirigiéndome a su persona:

—¡Ahora sí que se embromó el Ministro, tiene que largar la pepa!

XXXVII
EL ENIGMA DE LA ACUSACIÓN. DOS SUMARIOS EN MARCHA Y LA INTERVENCIÓN DEL MINISTRO DE DEFENSA

Todo esto ocurría el viernes 14 de Julio a las 09.30 horas, más o menos. La situación creada originó, como era natural, una serie de gestiones, tanto oficiales como extraoficiales, tendientes a descifrar el enigma y que dieron por resultado algo que nadie esperaba.

Veamos, a grandes rasgos, el curso de los acontecimientos. Al día siguiente, sábado 15, el Comandante del Batallón de Ferrocarriles de Puente Alto, señor Coronel A. Polloni, elevó una nota al Comandante de la II División manifestándole, en resumen que, después de la reunión verificada en el Cuartel General, tuvo el presentimiento de que las acusaciones hechas por el Mimistro del Interior podían tener su origen en una conversación privada que, referente a las posibilidades de una conspiración, había sostenido en el domicilio de un amigo suyo, el señor Oscar Iribarren, la noche del miércoles doce, y que con el objeto de interrogarlo sobre el particular se había dirigido a su casa, ese mismo día viernes, después de la mencionada reunión. Que su amigo le expresó haber informado al Ministro del Interior de los antecedentes que él le había proporcionado y que a pesar de que este último había prometido no dar su nombre, él hacía esa presentación escrita explicando los hechos.

Con esa misma fecha, el Jefe aludido le dirige una carta al Presidente de la República, explicando su actitud, y se traslada en compañía de otro Jefe de su Unidad al domicilio de un Ministro de Estado con quien sostiene, a partir de las 13.30 horas aproximadamente, una larga conferencia. Al día siguiente, domingo 16, se dirige por escrito y en forma particular, siempre explicando su actitud, al Comandante en Jefe del Ejército y al General Herrera, su Comandante de División.

El día lunes supe que este jefe había solicitado su retiro de las filas del Ejército, ignorando sí la decisión tomada por la Superioridad militar, que según se evidenció después adoptó una línea de conducta sinuosa y desafortunada. Como mi situación continuara igual, insistí nuevamente ante el señor Comandante en Jefe del Ejército en hacer mi presentación judicial por calumnia, contestándome esta vez que las cosas iban en vías de aclararse y que por lo tanto había que esperar.

Ese día lunes en la tarde, fue detenido e incomunicado mi hermano, el Coronel Guillermo Hormazábal González.

El martes 18, después de medio día, recibí en mi oficina del Instituto Geográfico la visita de un Coronel a quien conocía, pero de quien no era amigo. Sin preámbulo alguno me indicó el motivo de su visita: quería saber lo que estaba pasando y lo que ocurría especialmente a mi hermano, con quien lo unía una vieja amistad. En cortas palabras le relaté los hechos conocidos: rumores de conspiración, acusación anónima en nuestra contra, etc.; asegurándole que no tenía ningún antecedente sobre las causas que hubieran motivado la detención e incomunicación del Coronel Hormazábal. Difícil me fue convencerlo de mi ignorancia sobre la verdad exacta de lo que estaba pasando, pero como me manifestara interés en imponerse de ello, le dije:

—Mi Coronel, ¿por qué no habla con el Comandante de la Guarnición, mi General Herrera? El es quien mejor podría orientarlo de la situación. ¿Es usted amigo de él?… Pues no importa, mi Coronel, es un hombre que oye a todo el mundo. Dígale sencillamente que como Comandante de Tropas, de paso en Santiago, tiene lógico interés en saber lo que está ocurriendo, antes de regresar a su Guarnición. Puede agregarle, si quiere, que ha estado conversando conmigo y que yo, como amigo de él, me he tomado la libertad de insinuarle que siga ese camino.

—Bueno —me dijo—, voy a ver si logro hablarle. En todo caso, Hormazábal, dígale a su hermano cuando le levanten la incomunicación, que he estado a verle y que hubiera deseado conversar con él; exprésele desde luego mi sentimiento por lo que le pasa, y dígale que no olvide que su amigo es sólo hombre de acción y no de palabras.

Agradecí sinceramente a este Jefe su significativo gesto de amistad y aprecio que, por desgracia, no coincidió con su actitud posterior.

Momentos después de la referida visita me dirigí donde el señor Comandante en Jefe del Ejército71, con el objeto de informarme si había algo de nuevo en lo que concernía a mi situación, ya que hasta entonces los antecedentes que se tenían sobre la «novedosa» entrevista Iribarren-Polloni, incluida en escena de manera tan repentina y sorpresiva, no aclaraban lo que a mí me interesaba saber: la persona que me había intrigado ante la autoridad. A este respecto, según el Comandante en Jefe, lo único que había de cierto era que mi nombre, como conspirador, le había sido dado a él, por el Ministro del Interior señor Ortega72, agregándome en esa ocasión que como el caso del Comandante Polloni iba a ser juzgado por un Tribunal de Honor, habría que esperar las conclusiones a que llegara éste, para resolver en definitiva.

Por mi parte, yo me había formado el criterio de que por ese camino no se iba lograr hacer luz en lo que me interesaba, pues una cosa era juzgar la conducta del Jefe mencionado y otra investigar quién había dado mi nombre, punto este último que veía obscuro, porque de mis observaciones y análisis personales había terminado por creer que el señor Comandante en Jefe no tenía mayor interés en dilucidarlo. Los hechos posteriores confirmaron plenamente mis presunciones.

Pero esta indiferencia o flojedad con que fue considerada mi justa petición me movió a actuar con más empeño en el esclarecimiento de la verdad. Fue así como en la mañana del jueves 20 me presenté en el domicilio del señor Iribarren. Si como se decía, él había sido el intermediario entre el Comandante Polloni y el Ministro del Interior, era natural pensar que sus informes habían dado origen a la acusación que se me hacía. Grande fue mi sorpresa cuando, después de explicarle al señor Iribarren el motivo de mi visita, lo oí asegurarme que nunca había mencionado mi nombre para nada, que no podía haber proporcionado antecedente alguno sobre mi persona, porque nadie le había hablado de actividades desarrolladas por mí y que sólo se había dado cuenta de que existía un Comandante Hormazábal, Subdirector del I.G.M., después de conocer las incidencias ocurridas en el Ejército, como consecuencia de las otras informaciones dadas por él al Ministro del Interior. Acto continuo, en una carta dirigida al señor Comandante en Jefe del Ejército, que llevé personalmente, procedió a ratificar sus declaraciones, dejando constancia de que me había presentado ante él a pedir explicaciones por los dos cargos concretos que se me hacían: estar conspirando y querer sublevarme con el Instituto Geográfico.

El señor Iribarren me prometió además que en iguales términos se dirigiría al Presidente de la República, al Ministro del Interior y al Ministro de Defensa Nacional73. No sé si haya cumplido su promesa.

Cortos instantes después de haber llegado esta carta a poder del señor General Fuentes, fui llamado por él. Me manifestó entonces, en presencia del Coronel Secretario del Cuartel General, que se había impuesto del contenido de ella y que a este respecto quería hacerme ver un error en que se había incurrido:

—Todo está muy bien —me dijo más o menos—, pero hay aquí un mal entendido. Nunca le he dicho a usted, que iba a sublevarse con el Instituto. Lo que yo le he expresado que se decía de usted era que estaba conspirando.

No fue posible ponerse de acuerdo sobre punto tan fundamental. El señor General me había repetido en tres ocasiones, de manera clara y precisa, esa acusación que ahora me aseguraba no haber hecho, siendo una de éstas cuando los Jefes se encontraban reunidos en su oficina. Imposibilitado para continuar insistiendo en que así había sido, le dije:

—Mi General, yo no puedo discutirle sus afirmaciones, pero tan cierto estoy de los cargos que usted me hizo que invoco el testimonio del señor Coronel aquí presente, para que le diga. Él también los ha oído.

Como era natural, el señor Coronel no se pronunció, guardó significativo silencio.

El esclarecimiento de los hechos me había Ilevado así de sorpresa en sorpresa. Primeramente, fue el Ministro del Interior quien negó la categórica declaración hecha al principio, en el sentido de que era un Jefe, Comandante de Unidad, el que le había denunciado personalmente nuestras actividades sediciosas; después, fue el intermediario ad-hoc surgido a última hora, el señor Iribarren, quien me aseguró no haber pronunciado nunca mi nombre, diciéndome que ni siquiera sabía que existía; y finalmente, era el señor Comandante en Jefe del Ejército, General Fuentes, el que se desdecía de parte de los graves cargos que me había formulado y que, a no mediar mi enérgica protesta, habrían servido de «legítimas causales» para aplicarse «justas» medidas disciplinarias.

En resumen, se había lanzado una grave acusación en mi contra y se había pretendido sancionarme de inmediato, pero ante mi firme decisión de aclarar los hechos, y sobre todo de desenmascarar al seudoacusador, nadie fue capaz de mantenerla, nadie insistió en castigarme y ninguna autoridad se preocupó de la inconfortable posición en que a consecuencia de esto se me había colocado.

Una mano oculta había lanzado la piedra, creyendo hacer blanco seguro; pero cuando vio fracasada su intención, permaneció furtiva en la sombra.

¿Cuál fue esa mano, señor Ministro Ortega, señor General Fuentes? Aún sería tiempo de que respondieran, aclarando este punto.

El destino ha querido que antes de transcurrir dos años desde esa fecha, ninguno de nosotros tres ocupemos los cargos que teníamos entonces. Yo perdí mi carrera siendo víctima, en primer lugar, del apasionamiento del señor General y después, del dictamen estúpido con que se dio término a un proceso legalmente viciado, incoado por un fiscal que no supo cumplir con los deberes de su puesto, sancionado por un juez militar que, carente del sentido de las responsabilidades, actuó ateniéndose a las conveniencias, y confirmado por tribunales incapaces, por su falta de personalidad y entereza moral, para hacer justicia verdadera. El señor General la perdió, ¡oh cruel ironía!, un año justo después, el mismo día 23 de Agosto, en que le exigió el retiro a su colega el General Herrera, obligado a dejar las filas del Ejército por el mismo Gobierno a quien había servido sin limitaciones ni miramientos. Y el señor Ministro Ortega cayó de su alto sitial de gobernante, envuelto en la nebulosa del más grande y vergonzoso de los negociados que se han practicado bajo el régimen actual, por algunos hombres afiliados a la camarilla: la internación de judíos74.

Restaría por preguntar ahora, modestamente, ¿quién de nosotros tres está en condiciones de levantar su frente con más altivez y dignidad ante sus conciudadanos?, ¿cuál de nosotros está sufriendo ahora el peso abrumador de su conciencia?

Pero volvamos a la narración de los hechos.

Mientras ocurría lo anteriormente descrito, dos investigaciones importantes seguían su curso; una de carácter judicial, destinada a esclarecer las actividades que se le atribuían al Coronel Guillermo Hormazábal G. en Melipilla75, y la otra, de carácter administrativo, destinada a juzgar la conducta del Comandante Polloni, sometido a la acción del Tribunal de Honor76 que presidía el General Berguño.

Todo inducía a pensar que no se tomaría ninguna determinación a favor o en contra de las dos personas afectadas, hasta no conocer el resultado de las investigaciones que hacían las autoridades designadas al efecto. Era el temperamento señalado por el más elemental concepto de honestidad funcionaria y así habría pasado, talvez, si no hubiera estado desempeñando la cartera de Defensa Nacional el señor Labarca, persona que no conoce ni entiende de esos principios. Procediendo, pues, con torcido espíritu, adelantó opiniones o medidas que, reflejando como era natural su sentir con respecto a las personas afectadas significaba en la práctica una manera de presionar directamente sobre las autoridades investigadoras. Fue así como, mientras decretaba en forma arbitraria la separación del Coronel Hormazábal, puesto ya a disposición de la Justicia Militar, declaraba enfáticamente por la prensa, contestando a la pregunta que le hiciera un periodista, que el Comandante Polloni gozaba de la completa confianza del gobierno y que continuaría en las filas del Ejército, en circunstancias que la conducta de este Jefe, puesta en tela de juicio por sus compañeros, estaba siendo juzgada en el seno de un Tribunal de Honor, a fin de determinar si él podía o no continuar en la Institución.

La separación ilegal decretada por el Ministro de Defensa originó una acusación en su contra presentada por el afectado al Senado de la República. Según los antecedentes que tuve en esa época, esta acusación iba a ser acogida por estar perfectamente ajustada a derecho y haber mérito para ella.

He dicho en otra parte que el dictamen del fiscal Banderas fue intervenido por el Ministro Labarca. He aquí los antecedentes:

Cuando el fiscal Banderas se presentó en casa del Coronel Hormazábal a tomarle la «confesión con cargos», última diligencia del sumario antes de la evacuación del dictamen, le dio a entender en la conversación cordial que sostuvo con él que sería sobreseído, advirtiéndole que en su calidad de Fiscal estaba imposibilitado para adelantarle más detalles, pero que bien podía esperar tranquilo en su casa el resultado del sumario, a la cual volvería pronto a saludarlo en calidad de amigo.

Pocos días después el fiscal evacuó su informe, y entonces llegó hasta el domicilio de mi hermano, orgulloso y contento por el resultado de sus pesquisas, uno de los periodistas que frecuentaba diariamente las oficinas militares en busca de noticias o informaciones, diciéndole que había estado en la oficina del fiscal Banderas, que éste le había manifestado que el dictamen ya estaba listo, que él, obrando con sagacidad y astucia, había logrado imponerse de una de las copias a máquina dejada sobre una mesa, y que en ese documento el fiscal sobreseía al Coronel Guillermo Hormazábal por falta de méritos legales. Creo que algunos diarios alcanzaron a dar esta noticia.

¿Era verdad lo dicho por este periodista anónimo que entusiasmado por el éxito de sus indagaciones se había trasladado espontaneamente a casa del acusado para darle la primicia de su información? No hay razón para creer que mentía, ¿con qué objeto o beneficio?; pero naturalmente tampoco puede tomarse esta aseveración como una prueba, aún cuando coincidiera con lo que el fiscal le había dejado entrever al propio acusado. Sin embargo, hay otros hechos graves, positivamente ciertos, que le dan sello de autenticidad a la afirmación del periodista.

Una vez que el fiscal Banderas evacuó su dictamen, no lo entregó de inmediato al Juez militar, como era su obligación ineludible y al tenor de la cual la autoridad mencionada —el General Herrera, temiendo con justa razón una intervención torcida de autoridades extrañas— le había insistido en repetidas ocasiones, expresándole que nadie podía tomar conocimiento de su dictamen antes que él.

El fiscal Banderas tampoco entregó este documento en el día que le había dicho al Juez que lo haría y que fue, precisamente, después de varias postergaciones, aquel en que el periodista se impuso de su texto.

¿Qué ocurrió entonces? Muy sencillo. El dictamen del fiscal, lejos de llegar a conocimiento del Juez Militar en el día indicado, fue puesto en manos del Ministro de Defensa señor Labarca, por conducto del Auditor General de Guerra señor Contreras77, persona que, abusando de las prerrogativas de su puesto relativo al conocimiento que puede tomar de cualquier causa pendiente, burló la autoridad del Juez Militar, haciéndose entregar dicho documento con el fin señalado, sin que él lo supiera. ¿Y qué pasó en la oficina del Ministro Labarca? No se sabe, pero es fácil deducirlo, porque lo cierto es que al día siguiente del dictamen del fiscal Banderas en el que se pedía para el Coronel Hormazábal la pena de Separación del Servicio78, lo cierto es que las diferentes copias repartidas a los diarios, para su publicación, fueron entregadas por el Ministro de Defensa, y no por el Juzgado Militar, lo cierto es también que esas copias impresas fueron tiradas en la imprenta del diario «La Hora», a base del original del dictamen entregado a dicha imprenta por el Ministro Labarca; y lo cierto es, finalmente, para vergüenza y escarnio de la Justicia Militar, que todo esto sucedía antes que el Juez Militar tomara conocimiento del dictamen evacuado por el Fiscal, el cual llegó a su poder sólo el mismo día en que apareció su publicación en la prensa.

A pesar de la gravedad de estos hechos, el Coronel Hormazábal no pudo formular una acusación contra el Ministro Labarca por temor de ver sacrificado y perseguido al periodista que le había proporcionado los antecedentes en que tenía que fundarla.

En cuanto al Tribunal de Honor, éste terminó pronunciándose en contra del Jefe afectado y su dictamen habría sido mucho más terminante y severo si el Presidente de dicho tribunal, General Berguño, no hubiera rechazado las conclusiones y términos del primer voto presentado por sus miembros, redactando en su lugar otro, que fue finalmente aceptado por todos inspirados en el sano deseo de no producir dificultades y mantener la armonía en el seno del Tribunal.

Para terminar esta parte de mi relato debo agregar que jamás le insinué al Juez Militar, General Herrera —de más está decir que él tampoco lo habría aceptado—, medida alguna que tendiera a favorecer a mi hermano, pues, por muy doloroso que me fuera verlo sancionado, prefería eso a pensar siquiera en intervenir de algún modo, con el objeto de torcer su recto espíritu de justicia, del hombre cuyas virtudes constituían la más legítima esperanza para el porvenir de la Institución. Confieso sí, y no me arrepiento de haberlo hecho, que en las diferentes oportunidades que comentamos la venalidad e incorrección con que procedían las autoridades civiles y militares, nunca lo disuadí de sus ideas o sentimientos, en orden a ejercer su autoridad y a hacer uso de sus atribuciones legales sin claudicaciones ni debilidades de ninguna especie, y a luchar enérgicamente por restaurar en la Institución normas inconmovibles de honradez, de justicia, de dignidad y de trabajo. Siempre en el curso de mi vida militar sentí esto como una necesidad suprema y por eso, lejos de impresionar al General con las dificultades y sinsabores que una tal línea de conducta podría producirle, me manifestaba entusiastamente partidario de sus principios, diciéndole que eran cientos de Jefes y Oficiales los que pensaban y soñaban como él: con ver nuestra Institución grande, fuerte, pura y respetada.

XXXVIII
LA ELECCION DE PRESIDENTE DEL CLUB MILITAR

Por esos días, otro acontecimiento de significativa importancia y trascendencia desbarató los cálculos del Gobierno y golpeó secamente su sensibilidad. Me refiero a la elección de Presidente del Club Militar, que verificada de acuerdo con las disposiciones de sus Estatutos, dio por resultado la designación del General Herrera, obtenida por una mayoría abrumadora de votos, jamás alcanzada en otras elecciones de Directorio. En tiempos normales, un suceso de tal naturaleza no revestía mayor importancia, pasaba desapercibido para el Gobierno, y no tenía para los Oficiales otro interés que el de llegar a exteriorizar mediante su voto individual sus inclinaciones o simpatías por tal o cual Jefe, ocurriendo, como era natural, que varios de los candidatos conservaron hasta el último momento su opción de ser elegidos. Pero en la ocasión que comento, las circunstancias eran muy distintas.

Por razones de «alta política» —es ésta la expresión que los gobernantes emplean para justificar sus buenos o malos designios— el Gobierno tenía su candidato, que lo era también del Comandante en Jefe del Ejército y, por razones sentimentales o morales, como quiera llamársele, y numerosas otras de orden institucional, la Oficialidad tenía también el suyo. No había manera de aunar ambas aspiraciones, existía verdadera incompatibilidad entre ellas, porque lo que le interesaba al Gobierno era contrario al sentir de la Institución y lo que deseaba el Ejército perjudicaba las finalidades del Gobierno. Estimo, sin embargo, que la Oficialidad no habría exteriorizado su decisión de modo tan concluyente e incontrarrestable como lo hizo, votando casi unánimemente por el General Herrera, si no se hubiera dado cuenta, por diversas manifestaciones y detalles, del especial interés que tenía el Gobierno y el Comandante en Jefe por el triunfo de su candidato y de los fines que se pretendían alcanzar. Colocadas las cosas en ese terreno, el resultado de dicha elección le significó al Gobierno, desde el punto de vista material, una batalla perdida, una derrota sin precedentes, y desde el punto de vista moral, la más rotunda desaprobación a su política, que hacía también suya el más alto personero de la Institución. El resultado de esa elección le hizo ver al Gobierno que sus intereses estaban en pugna con los de la Institución y que la Oficialidad, consciente de sus deberes y altiva en el ejercicio de sus prerrogativas, se mantenía alerta y dispuesta a defenderlos en toda oportunidad.

En una entrevista que tuve después de salir de mi prisión, con el Juez Militar de Santiago, General Espinoza, y a la cual me voy a referir oportunamente, me hizo saber este Jefe que uno de los cargos graves que se me hacía era mi participación activa en las elecciones del Club Militar, contrariando los deseos del Comandante en Jefe del Ejército y del Gobierno. Lo único que hay de cierto sobre este particular es que tales actividades atribuidas a mí en forma por demás exagerada, y en todo caso perfectamente lícitas, no contrarias a los reglamentos ni a los deberes militares, provocaron la ira de los dioses, y esto, unido a otras circunstancias molestas para mis acusadores, pero no de carácter delictuoso para mí, fueron los factores que determinaron la pérdida de mi carrera y que «facilitaron» posteriormente la pena judicial con que se me sancionó en el proceso por el levantamiento del 25 de Agosto, sin que existiera en esta pieza jurídica, plena de vicios y fallas de procedimiento, ningún antecedente moral ni legal que justificara tal veredicto.

Antes de saberse que el Gobierno y el Comandante en Jefe tenían un candidato para Presidente del Club Militar, conversé con algunos amigos entre ellos altos Jefes del Ejército, sobre la conveniencia que habría en elegir para ese cargo de tan alto relieve social y moral al General Ariosto Herrera.

Era ésta una iniciativa que no tenía nada de extraño, análoga a la que otros oficiales, con pleno derecho habían tenido para auspiciar la designación de tal o cual Jefe de su preferencia.

Invariablemente, todos me expresaron que ellos ya lo habían pensado y que por sus conversaciones con otros compañeros, estimaban que era un candidato seguro.

Convencido así del espléndido ambiente que tenía su candidatura, y de las seguridades de éxito que ofrecía, le participé un día a mi General. lo que se pensaba al respecto.

—Hombre —me dijo el General Herrera—, usted tiene que comprender cuánto agradezco esta prueba de afecto y confianza de mis compañeros, pero yo no deseo de ninguna manera ser Presidente del Club Militar. Que elijan mejor a otro de mis colegas, Hormazábal, yo no tendría tiempo para atender debidamente ese nuevo cargo. Mis funciones actuales no me lo permiten. Hablándole además con franqueza, usted sabe que yo no soy hombre de Club, no sirvo para esas cosas…

De este modo siguió exponiéndome las mil razones que tenía para no aceptar el proyecto de los Oficiales. Una vez que creyó terminadas sus argumentaciones y deshecha la idea de su elección, le dije:

—Bueno, mi General, permítame que ahora hable yo y que lo haga también con toda franqueza. Yo creo que en las circunstancias actuales usted no puede rehusar la aceptación de ese cargo que los Oficiales desean otorgarle. Todas las razones que usted aduce las considero insignificantes al lado de otras de mayor peso que, me imagino, son las que consideran aquellos Jefes y Oficiales que se empeñan por su elección.

»Que usted no tiene tiempo; pero, mi General, si nosotros lo conocemos, usted sabe darse tiempo para todo. Que usted no es hombre de Club; pero si el Presidente del Club Militar no necesita ser hombre de Club, porque lo que interesa es convertir aquello en un verdadero hogar social, presidido por un hombre de moralidad intachable, celoso vigilante de su administración e intereses, como si se tratara de su propia casa, y preocupado de mantener un ambiente que no dé lugar a comentarios y murmuraciones desagradables por parte de sus socios y familiares, a fin de que el Club tenga vida sana, prestigiosa y próspera. Claro que otros Jefes también reúnen las condiciones necesarias para ello, pero el hecho es que los Oficiales han pensado en usted, y usted no puede abandonarlos.

»Por otra parte, mi General, pienso que los Oficiales, al proceder así, lo hacen, si se quiere, con cierta dosis de egoísmo mezclada a sanos y elevados propósitos, pues no es a usted a quien pretenden beneficiar, sino que son todos ellos, somos todos nosotros los que buscamos ese beneficio. En otras palabras, han pensado que usted no iba a negar su concurso para la realización de esa idea que no tiene proyecciones personales sino que institucionales, que interesa a toda la familia militar. Me imagino además, por las circunstancias en que estamos viviendo, que esta determinación de los Oficiales obedece al deseo de manifestarle al Gobierno, de manera respetuosa y muy significativa, lo que son sus verdaderos sentimientos; de hacerle ver lo que usted representa para ellos, y de evidenciarle el apoyo moral con que usted cuenta en el ejercicio de sus actividades militares, frente a la incomprensión o mala fe de algunas autoridades. Desde este punto de vista es natural que usted se beneficia, mi General, pero es mayor aún el beneficio que esto le reporta a la Institución.

Fue muy difícil obtener una decisión favorable, pero al fin conseguí de él la promesa de que en el caso de ser elegido, no rechazaría la Presidencia del Club.

No volví a tratarle este asunto y sólo ocasionalmente lo conversé con uno u otro amigo, a pesar de haber sido informado después de la existencia de un candidato oficial y de la campaña oficialista que se hacía en su favor. Dos o tres días antes de la iniciación de las elecciones, varios de los compañeros que pensaban votar por el General Herrera me expresaron que se les había asegurado que su voto sería perdido porque el General no aceptaba la Presidencia del Club, que tenía mucho trabajo, etc. y que era mejor apoyar al candidato del Comandante en Jefe. Algunos, creyendo ciertas tales noticias, habían prometido su voto en ese sentido. Y cuando en el primer día de elecciones, llegué a depositar mi voto al Club Militar, me impuse personalmente que varias personas comisionadas adhoc hacían la misma campaña, saliendo al encuentro de los Oficiales en las diferentes dependencias de dicho local. Un joven Oficial que había sido mi alumno en la Escuela Militar se acercó entonces para preguntarme, antes de votar, si era cierto que el General Herrera se había retirado de las elecciones.

—No, hombre —le dije—, todos esos rumores son falsos, son mentiras; el General Herrera está más dispuesto que nunca a aceptar la Presidencia del Club si sus compañeros se la confieren. Dígaselo a sus amigos para que no vayan a ser sorprendidos o engañados.

—Qué bueno, mi Comandante —me respondió el muchacho, rebasante de alegría y entusiasmo—; figúrese usted que anduve esta tarde por unas oficinas militares y ahí se corría lo mismo.

A partir del día siguiente se notó de inmediato el efecto de esta noticia que de manera accidental, pero oportuna, había permitido aclarar la incertidumbre creada maliciosamente por los otros rumores. La casi totalidad de los que llegaban a votar lo hacían por el General Herrera y Oficiales jóvenes, que habían resuelto espontáneamente permanecer en el Club durante las horas de las votaciones, se encargaban de explicarles a los desorientados o indecisos, la realidad de la situación.

La elección del General Herrera como Presidente del Club Militar no fue pues el resultado de las actividades que me atribuyó con posterioridad el nuevo Juez Militar de Santiago. Habrían tenido en tal caso poco mérito y por otra parte evidenciado una influencia que yo nunca tuve, sino que fue la más hermosa, sentida y decidida manifestación de afecto y confianza brindada por toda una colectividad de Oficiales a un Jefe cuya beneficiosa acción y gran ascendiente profesional se trataba de contrarrestar por todos los medios.

El día de la proclamación del nuevo Directorio, el General Herrera fue agasajado en forma espontánea por un numeroso grupo de Jefes presentes en esa ocasión, entre los cuales se contaba al Vice-Presidente del Club Militar, General Oscar Fuentes, al General Ilabaca, al Coronel Humberto Luco Mesa, Comandante del Regimiento Tacna, al Teniente Coronel Santa Cruz, Comandante del Batallón Tres, y otros. Fue del Coronel Luco la idea de improvisar una comida en su honor, pues cuando yo se la propuse a él que estaba a mi lado, me expresó que ya lo había pensado y acto seguido le hizo a mi General la invitación de estilo, que éste rechazó, pero que finalmente terminó por aceptar ante la insistencia del invitante y de todos los ahí presentes. La aceptación por parte del General Ariosto Herrera fue recibida con gran regocijo y se celebró con champaña que el Coronel Luco ofreció con exquisita gentileza.

La reunión se prolongó hasta después de la medianoche, en un ambiente de franca camaradería y en medio de discursos y homenajes tributados al festejado por cada uno de nosotros.

El sentido discurso del General Ilabaca le valió poco después el término de su carrera.

XL
EL 25 DE AGOSTO Y EL «VIGIA DEL AIRE»

¿Qué ocurrió en el Ejército el 25 de agosto de 1939?

Nuevamente un grupo de jóvenes Oficiales. Esta vez encabezados por un General, talvez, el de mayor prestigio que ha pasado por las filas de la Institución en los últimos años, se levantó en armas y pretendió transgredir las leyes de la República. La sedición fue rápidamente conjurada, más que por la acción de las autoridades militares y civiles llamadas a contenerlas, por falta de coordinación de las fuerzas comprometidas, por la actitud desleal de unos y por la vacilación de otros.

En los instantes decisivos son siempre las fuerzas morales las que juegan el rol principal y en esa ocasión, las fuerzas morales fallaron. Esto hizo posible que la Autoridad y el Poder, fuertes en recursos materiales, vencieran fácilmente y declararan abortada la sedición, quedándoles sólo la tarea de sancionar a los rebeldes.

Sofocado el movimiento, surgió de inmediato el mismo cuadro doloroso que tantes veces hemos presenciado en ocasiones anteriores, producto de ese ambiente lleno de recelos, pasiones y egoísmos en que se ha desenvuelto la vida de la República en el último cuarto de siglo. La prensa adicta al Gobierno difamó a los caídos con tanto mayor estrépito, cuanta más segura estaba de la imposibilidad de éstos para defenderse. Con miedo y audacia, al mismo tiempo, se mistificó la opinión pública, alardeando sobre la Constitución, las Leyes y la Democracia, cuyos verdaderos principios y fundamentos bien sabemos que, en su aspecto moral, se vulneran con frecuencia por los propios detentores del Poder,

Para el espectador que no conoce el forndo de este mar tormentoso en que se agitan las sordas pasiones políticas, el panorama de nuestra vida nacional debió presentársele como un hermoso escenario en que luchan hidalgamente las ideas y los hombres. Pero, la angustia seguramente ahogó los corazones y un rictus de amargura y dolor afloró a los rostros de todos aquellos que se sienten vinculados a su tierra por los sanos esfuerzos y actividades desplegadas a través de una vida entera de todos aquellos que han luchado día a día, buscando dignamente su propia perfección, convencidos que no otro es el camino para consolidar el progreso y engrandecimiento material y moral de su Patria.

En la mañana del 25 de agosto estuvo a punto de sucumbir el régimen de Gobierno establecido y fue talvez, la misma confianza en el éxito, lo que originó el fracaso de esta tentativa. No cabe duda que —considerada la crónica y permanente desorganización política y administrativa de nuestro país— cuyos efectos se reflejan nítidamente en la deprimente situación económica y moral en que vive la gran masa ciudadana, eran muchos los que esperaban que alguna circunstancia, aunque fuera violenta, cambiara el rumbo de los destinos nacionales: y no menos, los que cansados de seguir sufriendo las consecuencias perturbadoras de gobiernos sin autoridad y prestigio, anhelaban la implantación de un régimen más justo, más honesto, más virtuoso.

No obstante esta realidad, fracasado el movimiento, éste no tuvo defensores, porque el miedo y el temor son casi siempre más fuertes que la indignación y el descontento latentes en la conciencia de los hombres honrados y fue así como la ola de repudio surgió rápidamente, sin cauce, sin control. Se hicieron pocas las tribunas de los partidos políticos, de los Ministerios, del propio Gobierno, para condenar «la indigna acción del indigno Soldado»: El General Herrera quien, en el concepto de todo el Ejército y en el de la mayor parte de los ciudadanos, incluso entre los hombres de Gobierno, era el más puro y virtuoso de los Jefes militares.

De «cobardes y vulgares asesinos» fueron tratados en una arenga pública, por el propio Presidente de la República, los dos Generales que a juicio del Gobierno eran los cabecillas de este atentado contra la integridad de la República, como si esta integridad pudiera existir, frente a la desintegración moral y material que desde hace tiempo, aflora y se evidencia por doquiera, en todas las manifestaciones de la vida nacional.

El vocero oficial del Gobierno, Ismael Edwards Matte «el vigía del aire» como él mismo ha dado en llamarse, el «trompeta del aire», como con tanto acierto y precisión irónica, lo ha apodado uno de sus impugnadores; este hombre de grandes gafas, de mirar y movimientos melosos como los gatos, pudo durante largo tiempo, saciar impunemente sus ansias de difamación y de calumnia. Mientras los caídos permanecían prisioneros y la prensa negaba sus páginas para aclarar o explicar los hechos ocurridos, Ismael Edwards, parapetado detrás de las murallas de La Moneda —de la casa donde tanto se sufre, como la llamara otro Presidente de triste recordación para el Ejército— aprovechaba la impotencia en que se encontraban aquellos, para vociferar día a día, tergiversando los hechos, transfigurándolos en forma odiosa y canallesca, defendiendo con argumentos falsos y tendenciosos, la insólita actitud observada por determinadas personas que eran sus amigos hasta llegar, en su enfermiza pasión, a injuriar las, propias personas indefensas.

Y así procedía, según él, en defensa de la Constitución y las Leyes, como si para defender honradamente las grandes cosas, fuera necesario descender hasta los miasmas pestilentes que sirven de alimento a los espíritus vulgares y mezquinos.

Ismael Edwards Matte, a quien el diputado Müller lo llamó el «Zoilo de Palacio», identificándolo así como aquel tristemente célebre personaje griego, es un caso patológico interesante, digno de ser estudiado por una comisión de psiquiatras. Una observación prolija del camino sinuoso definido por su voluble y faceteada morbosidad, permitiría establecer algunos de los principios o leyes que rigen las lucubraciones cerebrales de este tipo de hombres, tan nefastos a toda sociedad.

Es imposible pretender llevar al conocimiento de las gentes que en un régimen democrático —de cuyos principios tanto alarde se hace en todos los tonos y oportunidades, por los propios hombres de Gobierno— pueda permitirse la ofensa y la injuria gratuita de parte de los personeros del régimen, sin que esto constituya una manifiesta culpabilidad y una cobardía amparada por el propio Gobierno. Pero tales procedimientos no son de ahora, los hemos visto también en Gobiernos anteriores, puestos en práctica por esos hombres, tan conocidos entre nosotros, de doble cara y de doble fondo.

XLI
DOS GRAVES ERRORES PRESIDENCIALES

A todo gobernante se le acusa siempre, con o sin razón, de muchos desaciertos.

Por lo que respecta al señor Aguirre Cerda había sido suficiente el corto espacio de tiempo que llevaba en el Poder, para que se le criticara en una u otra forma, hasta por las propias personas que le prestaban su adhesión política.

Unos hablaban de su falta de carácter para encuadrar la acción de sus colaboradores inmediatos en una dirección ajustada a los compromisos solemnes contraídos ante el país. Otros aludían a su extrema tranquilidad, mejor dicho, a su sorprendente pasividad frente a los acontecimientos que se veían sobrevenir y frente al cambio de la atmósfera política dentro de la cual se ventilaban los problemas nacionales, sin adoptar actitudes decisivas que lo salvaran de la encrucijada a que lo han conducido algunos de los hombres y partidos en que apoyaba su Gobierno. Los había también, quienes criticaban en él la vuelta a los mismos procedimientos de componendas y enjuagues políticos, tan censurados en gobiernos anteriores.

El concierto de voces que criticaba su gestión gubernativa tenía todos los matices y comprendía todas las ideologías desde la extrema derecha hasta la extrema izquierda. Yo no creía en todo eso. El que gobierna es siempre atacado y siempre resulta más fácil criticar que realizar. Pero hay algo que tampoco me convencía en esa época y menos ahora, esto es, que el señor Águirre Cerda pueda identificarse con los perfiles de un verdadero hombre de Estado; capaz de conducir a un país a paso firme, por el camino sinuoso que señalan las realidades políticas y económicas de hoy, en todos los ámbitos del mundo.

El señor Aguirre ha sido, sin duda alguna, un buen profesor y maestro, un excelente abogado, un hombre dedicado al estudio; pero tales condiciones de todos reconocidas, no eran a mi modo de ver, ni las necesarias ni las suficientes para llegar a dirigir los destinos del país, en medio de cuyo ajetreo político había desarrollado sus actividades durante la mayor parte de su vida.

El señor Aguirre Cerda no podía cambiar, no obstante sus sinceros deseos de servir eficientemente al país; tenía que continuar pensando y obrando, de conformidad con las modalidades de su temperamento y criterio político, plasmados por el ambiente en el que se formó. En su larga actuación política le cupo muchas veces servir o desarrollar sus actividades bajo la tutela de notables maestros de la polítiquería chilena, este mal endémico de nuestra nacionalidad que ha tenido, por sus efectos y fatales consecuencias, todas las características nocivas de las enfermedades crónicas: silenciosamente pero con tenacidad ininterrumpida, destruyen, agotan y matan los organismos más fuertes.

A pesar del estrecho y variado contacto que el señor Aguirre había tenido con las diversas camarillas políticas, y del conocimiento más o menos profundo que debe haber adquirido de sus hombres, cometió en el período inicial de su Gobierno, errores lamentables, que más que cualquier otra falla gubernativa, acusan en él una carencia de tino y tacto político. No otra significación puede dársele a dos de sus medidas tomadas en uso exclusivo de sus prerrogativas presidenciales: la designación del señor Guillermo Labarca, como Ministro de Defensa Nacional, y la de Ismael Edwards Matte, como Jefe de la oficina de Informaciones del Ministerio del Interior. Mediante la adopción de estas medidas logró, de inmediato, dos efectos contrarios y perjudiciales para su Gobierno: su desvinculación con las Fuerzas Armadas que muy bien sabía, se habían manifestado adictas a su causa por creerla la causa del pueblo; y su distanciamiento con una gran masa de sus conciudadanos, que por lo menos, si no eran adictos a su persona o a su política gubernativa tenían interés en cooperar honradamente a su acción, siempre que no se tratara de ahondar las divisiones y resentimientos existentes. Los dos hombres elegidos eran precisamente los únicos, que por sus antecedentes y actuaciones anteriores estaban moralmente imposibilitados para desempeñar los cargos que el señor Aguirre les confió.

Si el señor Labarca hubiera tenido mayor criterio y hubiera oído un poco más la voz acusatoria de su conciencia, habría llegado a la conclusión evidente de que no podía aceptar la cartera de Defensa que el señor Aguirre le ofrecía. Pero obró en esa ocasión, tal como lo hizo en su cargo de Ministro del Interior en 1924 y como lo siguió haciendo desde su puesto de Ministro de Defensa Nacional: sin conciencia para analizar los hechos y pesar sus resoluciones; y sin escrúpulos para detenerse a pensar en la lógica, moral o justicia que sus actos encerraban.

Era imposible que pudiera ser un buen Ministro de Defensa Nacional, el principal responsable de la monstruosa intervención de las Fuerzas Armadas en las elecciones del año 24; el mismo que ha hecho fe pública de su animadversión y odiosidad a los militares.

La designación del señor Edwards Matte fue un hecho que tampoco se comprendió. Había muchos hombres cultos, preparados y conocedores de la cosa pública, tranquilos y ponderados, y por sobre todas las cosas, libres de pasiones e intemperancias, capaces de ser Jefes de ese servicio, sin rebajar la función ejercida y sin despertar recelos y odiosidad en su contra. El señor Aguirre, con una falta de sentido político imperdonable, designó precisamente Jefe de este servicio creado y mantenido —hay que suponerlo, por estimarse de fundamental importancia— al hombre que por su temperamento y psiquis especialísima, menos garantía y condiciones ofrecía para el puesto. Sus informaciones, lejos de ser escuchadas con agrado, levantaban tempestades de protestas, odios o rencores, cuando no caían en el vacío por la manifiesta parcialidad o deseo que se evidenciaba, de engañar sobre una u otra cosa. Y todo esto es, sin tomar en cuenta el estilo cursi, pedante y cansado del señor Edwards, cuyas narraciones o escritos están siempre sobresaturados de citas y hechos relativos a su persona.

Le correspondía en consecuencia al señor Edwards rechazar también el ofrecimiento, en el caso que éste hubiera existido, pues a juicio de los entendidos, fue el resultado de un «fino trabajo» hecho por el interesado. Bien sabía el señor Edwards que su labor periodística, hiriente, odiosa y personalista, encaminada más bien al desprestigio de las personas que a la corrección de los hechos, le ha creado ante un porcentaje enorme de ciudadanos, un ambiente de franco repudio y desprecio. No era pues él, el más indicado para dirigir las informaciones gubernativas.

XLII
¡QUE SALGA EL PUEBLO A LA CALLE!

El movimiento militar del 25 de agosto fue, como ya he dicho, rápidamente sofocado. No hubo necesidad de adoptar medidas de violencia o de viva fuerza, pues las Unidades que pretendieron levantarse en armas y el propio General Herrera, desistieron de su actitud cuando se impusieron de la falta de cooperación de algunos de los elementos militares comprometidos.

Es interesante, sin embargo, consignar en esta parte, las medidas propuestas por el señor Comandante en Jefe del Ejército don Carlos Fuentes Rabbé, para contrarrestar el movimiento. Dijo textualmente el señor General en su declaración escrita enviada al fiscal señor Astrosa, documento que rola a fojas 510 del expediente respectivo:

Así orientado de la situación general, llamó por teléfono al señor Ministro de Defensa; le impuse de lo acontecido, le comuniqué que me trasladaría al Buin y le pedí que consiguiera con las respectivas autoridades:

1° Que el pueblo saliera a la calle; y

2° Que se alistara equipo ferroviario en San Felipe y Los Andes, para que, en caso necesario, hacer concurrir a Santiago, las Unidades que cubren esas Guarniciones.

El Ministro me mandó su conformidad.

La segunda de las medidas propuestas se ajusta perfectamente a las prácticas militares. En cumplimiento de su deber, el señor Comandante en Jefe del Ejército no podía hacer otra cosa que solicitar los medios de movilización necesarios para poder emplear en momento oportuno, las fuerzas con que creía contar para contener la sedición en marcha. En cuanto a la primera, triste es decirlo, refleja en forma perfecta su desvinculación espiritual con la propia Institución de la cual era Jefe. ¿Cómo pudo el señor General pensar en valerse del pueblo para reducir las tropas sediciosas? ¿Cómo pudo el señor General pensar en poner frente a las tropas insurrectas, una masa de pueblo desorganizado y sin dirección?

Muchas otras medidas militares pudieron haberse adoptado por el hombre que tenía en sus manos el Mando directo del Ejército; muchas otras aún más enérgicas y decisivas, que no fueran a herir el alma misma de la Institución cuyos destinos le estaban confiados; muchas otras que no reflejaban aparentemente como ésta, en primer lugar, una falta de criterio del que había sido hasta hacía poco Jefe del Estado Mayor del Ejército y en segundo lugar, el poco respeto que merecía la tradición y los sentimientos de la Institución que comandaba.

Hay quienes sostienen con criterio interesado que el fin justifica los medios. Sin duda que éstos justificarán el espectáculo de un pueblo lanzado a la calle por el propio Comandante de las Fuerzas, para exteriorizar su protesta por la actitud inconstitucional de algunas de sus Unidades levantadas en armas y posiblemente conceptúen este hecho como una medida de «alta política», destinada a ejercer presión y a obtener de esta manera la reducción de los amotinados. Dejo a los políticos la libertad de razonar en esa forma. Pero ningún hombre de armas; ninguno que haya sentido arraigado muy adentro en su corazón el espíritu de la noble Institución en que forjó sus condiciones de Soldado; ninguno de los que hicieron de su profesión militar un culto a la verdad y a la justicia; ninguno de los que buscaron su propio perfeccionamiento moral e intelectual para servir digna y honradamente las funciones y responsabilidades de que la Patria lo había hecho depositario; ninguno de todos esos profesionales de verdad podrá justificar nunca la extraordinaria medida propuesta por el Comandante en Jefe del Ejército y aceptada por las autoridades de Gobierno, con el objeto de contrarrestar la sedición, controlada desde el primer momento por la propia autoridad militar que, desde otra Unidad, esperaba el desenlace de los acontecimientos.

Existe un Código de Justicia Militar que establece jurisprudencia en cuanto a los delitos, a las circunstancias en que éstos se cometen y a las personas militares o no, que quedan sometidas a sus disposiciones. Si existiera un Código del Honor Militar, para calificar y apreciar los actos militares, exclusivamente en su aspecto moral o de conciencia profesional, creo que entre sus artículos habría algunos que dirían, más o menos:

Ningún Jefe o autoridad militar puede, ni aún a pretexto de circunstancias extraordinarias, ofender la Institución a que pertenece, solicitando, permitiendo o empleando la acción de elementos civiles o políticos, para contener la sedición o motín de las tropas que le están subordinadas.

Tal actitud es contraria a nuestras doctrinas militares, revela incapacidad o falta de decisión en el ejercicio del mando y establece un precedente grave y funesto, capaz de generar situaciones más difíciles que aquellas que se trata de remediar.

Si la autoridad se ha fatalmente perdido, aún cuando no sea por culpa del Jefe que manda, sólo un empleo decidido de los elementos militares puestos a su disposición hasta llegar a su propio sacrificio, ponen a salvo su prestigio y la responsabilidad que por tales hechos le incumbe.

La medida propuesta por el señor Comandante en Jefe del Ejército fue oída y llevada rápidamente a la práctica por las autoridades de Gobierno. Poco antes de medio día se vio en los diferentes barrios de la capital, la organización de desfiles y mitines, columnas de camiones conduciendo empleados y trabajadores, muchos uniformados de milicias socialistas; todos éstos lanzando improperios en contra del Ejército y luciendo muy en alto sus banderas rojas, las mismas ante las cuales —mafiosamente colocadas abajo del balcón presidencial— se quiso que desfilara la II División y las mismas entre las cuales desfiló el Destacamento Andino en la ciudad de Los Andes, el día en que S.E. fue a esa ciudad, siguiendo su interminable programa de viajes y visitas a provincias. Una persona poco orientada de las maquinaciones políticas que se urden entre telones, podría haber creído que esas manifestaciones populares del 25 de agosto del 39 fueron completamente espontáneas. La verdad es distinta. Las autoridades o funcionarios de confianza, generalmente socialistas, que el Gobierno había ido colocando en todas las ramas de la Administración Pública, hicieron o permitieron que su personal subalterno abandonara sus labores para tomar parte en estas manifestaciones de protesta, en contra del Ejército y del movimiento producido. Fue así como en la mañana de ese día, grupos compactos de empleados abandonaron las oficinas públicas y semifiscales y se vio en todos los sectores de la ciudad, camiones fiscales conduciendo comisiones de socialistas uniformados, que ordenaban paralizar las obras en construcción y exigían que los obreros que trabajaban en éstas, se agregaran inmediatamente a la comitiva. Se les exigió a los contratistas a cargo de las obras, el pago completo del salario de ese día, aún cuando en la mañana se había trabajado sólo algunas horas; y en la tarde, no se trabajó, porque los obreros tuvieron la obligación de asistir al gran desfile organizado, mejor dicho, ordenado desde los balcones de La Moneda en esa misma mañana.

Al día siguiente de estos hechos llegó hasta mi casa uno de los obreros ocupados desde hacía mucho tiempo, en un chalet en construcción situado frente a mi domicilio, circunstancia que por la cual me veía con frecuencia y me conocía. Este buen hombre, informado por el diario de mi destitución del Ejército y de mi detención, había ido a manifestarle a mi esposa su sentimiento por las determinaciones mencionadas. Extrañada mi esposa de tal actitud, por haberlo visto el día antes abandonar la construcción y unirse al camión de socialistas que lo pasó a buscar, le dijo éste que efectivamente había participado en los desfiles, pero no por su gusto, pues ya estaban desilusionados del Gobierno del señor Aguirre; sino que obligados por el Sindicato y por la Directiva del Partido Socialista, ya que de no hacerlo los boicoteaban y les hacían perder su trabajo.

Con anterioridad a estos hechos conocí innumerables casos de presión ejercidos sobre el personal de obreros, empleados o trabajadores, para obligarlos a enrolarse en las filas de este partido, que surgió: a las arenas políticas con la hermosa consigna de trabajar por la felicidad de todos los chilenos; a base de equidad y justicia sociales; pero que ya en el Poder se ha revelado como todos los otros partidos políticos, ávidos de conquistas interesadas y pingües puestos o remuneraciones fiscales. Los ideales que le dieron vida y que se identifican con los sentimientos de todo hombre de bien, ya han sido arrollados por las desmedidas ambiciones de algunos y desvergonzada actuación de otros. Si Eugenio Matte se levantara de su tumba, talvez retrocedería espantado al ver a donde ha llegado la continuación de su obra81.

En este sentido se observa que el ambiente político chileno sólo cambia superficialmente; podríamos decir que sólo cambia de careta. Los hombres siguen actuando igual, los procedimientos siguen siendo los mismos, ayer aplicados por unos, hoy aplicados por otros. En el último período presidencial del señor Alessandri, la presión oficial ejercida en todas las ramas de la Administración Pública y empresas o entidades particulares, para obligar a los empleados y personal dependiente de éstas a declararse partidarios del señor Ross o comprometerlos a votar por él, alcanzó también relieves vergonzosos, indignos de un país, en el que no se oye de sus gobernantes, otra cosa, que la eterna cantinela de decir que luchan por la defensa del régimen republicano y democrático, pisoteado a cada paso por sus propios seudo defensores.

Hoy en día hay que ser socialista o radical así como en otra época era necesario ser miliciano o conservador. El que desea algo, aun cuando sus propios merecimientos lo hagan acreedor a una situación determinada, con seguridad que no la va a obtener si previamente, no se inscribe en los registros del partido. En todo caso, este es el camino más fácil para triunfar. Olvidan los señores socialistas y demás partidos afines que esta verdadera dictadura que pretenden ejercer sobre la conciencia del individuo, fue la misma que atacaron ayer y por cuya supresión lucharon.

Olvidan los señores socialistas que una de las circunstancias que contribuyó al triunfo del Frente Popular fue precisamente, la de que esta entidad se presentó combatiendo, con valentía y tenacidad, todos los vicios del régsimen pasado.

Olvidan los señores socialistas que una parte considerable de los verdaderos socialistas no está en sus filas, donde llegan a inscribirse en gran número, los que sólo desean medrar en el socialismo o explotarlo en propio beneficio; sino que fuera de ellas, allá donde se ve al hombre honrado y patriota que labora tesoneramente y lucha brazo a brazo, codo a codo, tratando de surgir por su propio esfuerzo; sin asambleas políticas que le den el pase y sin «camaradas» que le salven los obstáculos; es decir, entre esos millares de personas que sin perder su tiempo en predicar y explicar bombásticamente las doctrinas del socialismo, las practican a diario, por hábito y por convicción, en el ambiente o círculo en que desarrollan dignamente sus actividades.

En la tarde del día 25 se realizó el gran desfile popular, en medio de un mar de banderas rojas, con las insignias del martillo y de la hoz. Hubo discursos, insultos, injurias, se pidió la cabeza de los sediciosos, se habló de democracia, de libertad, etc. Todos los temas políticos fueron abordados y todos los vocablos del lenguaje demagógico fueron empleados, a manera de evidente manifestación del espíritu «cívico» y «democrático» del pueblo. El entonces Comandante en Jefe del Ejército presenció junto al Presidente de la República, desde los balcones de La Moneda el desfile de la muchedumbre, de la cual salían gritos de «viva el General leal», «mueran los traidores» etc.; se referían, naturalmente, a los Jefes y Oficiales que hasta hacía pocas horas antes habían sido compañeros y colaboradores del señor General Fuentes, en esa Institución en que más de alguno de los caídos había servido con tanta o mayor dignidad y lealtad que la evidenciada por él a través de su larga carrera.

¿Pensó el señor General en esos instantes, que un año después, en el mismo día que él sacrificó injustamente a su colega el General Herrera, iba a ser relevado de sus funciones, también en forma inusitada, por el mismo Mandatario que tenía a su lado; y que para ese entonces, en lugar de ruidos de armas, desfiles y vítores, sólo un frío silencio y una glacial indiferencia serían los signos característicos de la escena?

¡Qué misterios tan insondables encierra el alma humana!

Las manifestaciones populares logran producir el efecto que se deseaba. No aparecía nadie, ni siquiera como débil simpatizante del movimiento militar fracasado. La ciudadanía entera lo había condenado. La suerte de los vencidos se confirmó una vez más, en la misma forma que la ha consagrado la historia de todos los pueblos.

«¡Ay de los vencidos!»; dijo Breno a los romanos, hace más de dos mil años, colocando su espada sobre uno de los platillos de la balanza en que se pesaba el oro exigido por el rescate de Roma82.

Sin embargo, no estaban allí, entre esas mismas multitudes muchos de los que en forma diversa, directa o indirectamente, habían manifestado en días anteriores, el deseo de un cambio de régimen o de cualquier hecho que lograra encauzar por otras vías, los mismos principios ya olvidados o burlados por los partidos que apoyaban al Gobierno.

La eterna veleidad de los hombres supeditó como siempre los sentimientos honrados y sinceros de ellos mismos.

El empleo del pueblo como medio coercitivo o de presión es una medida exclusivamente política y al parecer, la más socorrida en los momentos difíciles. ¡Hay que echar el pueblo a la calle! Tal es la voz de orden, mientras los propiciadores de tal actitud esperan tranquilos el desarrollo o giro que tomen los acontecimientos83.

En el caso que comentamos, como ya se ha visto, la idea fue coronada por el éxito, consiguiéndose lo que en dos ocasiones anteriores, también difíciles para la vida de la República, no habían logrado realizar dos políticos que en la actualidad encauzan sus destinos.

Me refiero a aquella oportunidad en que el señor Grove, eclipsada ya su estrella, de caudillo de la revolución del 3284, habló por radio con palabras profetizantes, sugiriéndole al pueblo la idea de armarse y salir a las calles, para defender por la violencia a su líder, y con él, al Poder bamboleante, actitud que fracasada en la forma que conocemos, produjo viva satisfacción en el señor Aguirre; y me refiero a aquella otra oportunidad posterior, cuando el señor Aguirre, candidato a la presidencia de la República, creyendo que el señor Alessandri le iba a burlar su triunfo electoral, reunió en casa de su hermano a varios Jefes militares, expresándoles también su intención de lanzar el pueblo a las calles en defensa de sus derechos, proyecto revolucionario que fue rechazado por los Jefes ahí presentes.

Justo es decir que hacía mucho tiempo que el señor Aguirre no tomaba contacto con los militares. A excepción de los cargos y comisiones fiscales desempeñadas durante la Presidencia del General Ibáñez, le había correspondido anteriormente intervenir como Ministro del Interior en los acontecimientos militares y políticos que precedieron al 5 de septiembre de 1924. Fue el señor Aguirre Cerda el que en la sesión nocturna del 3 de septiembre pidió a su colega de Guerra señor Gaspar Mora, que ordenara a los militares abandonar las tribunas, y el mismo señor Aguirre Cerda el que en la noche del 4 de septiembre, después de conferenciar con los Jefes militares de la Guarnición, declaraba en una sesión de parlamentarios habida a la una de la madrugada del 5, que ya tenía el control de la situación y que el Gobierno sabía mantener la disciplina. ¡Pequeño error de psicología!

XLIII
MIS ACTIVIDADES EN RELACION CON LOS SUCESOS DEL 25 DE AGOSTO DE 1939

La forma rápida y sorpresiva en que se procedió a relevar del mando de la División al General Herrera y su simultáneo y obligado retiro de las filas del Ejército, no dio lugar a que los Jefes y Oficiales de la Guarnición se dieran cuenta inmediata de estos hechos, que sólo fueron conocidos de un reducido número de Oficiales y de los Jefes que, en razón de su jerarquía y funciones, habían tenido que intervenir en la maquiavélica maniobra. Yo fui informado de ella telefónicamente, por el propio señor General, más o menos a las 20.30 de ese día. Este aviso no tenía otra significación que el natural deseo de participarle a sus amigos o personas de su confianza, la desgracia e injusticia de que se le había hecho víctima.

Momentos después de la hora indicada me trasladé a su casa y como transcurrido algún tiempo no llegara, por encontrarse todavía en su oficina haciendo entrega del Comando Divisionario, resolví volver después de comida y prevenir por teléfono, de lo ocurrido a uno de los Jefes amigos de él, Jefe éste que se reunió conmigo en mi propio domicilio. Juntos nos dirigimos después a la casa del señor General X85 amigo nuestro y también, muy amigo y adicto a la persona del señor General.

En un ambiente de profunda consternación, podríamos decir de aturdimiento; tanto nos afectaba a todos lo acontecido, que cambiamos de ideas, haciéndonos mil conjeturas sobre las proyecciones que podría traer la resolución gubernativa, sobre el efecto de desmoralización desastroso que produciría en las filas del Ejército y sobre las gestiones que podrían hacerse, por la vía oficial, a fin de evitar la consumación de la medida resuelta, ya que aún no se había cursado el Decreto de Retiro. Después de algunos minutos de conversación le manifestamos a nuestro Jefe y amigo que íbamos a casa del señor General con el objeto de acompañarlo y de conocer los pormenores de los hechos, hasta ese momento ignorados. Nuestro amigo nos dijo que para evitar suspicacias no iría con nosotros, pero que al día siguiente, jueves, nos reuniéramos temprano en su oficina a fin de reflexionar sobre lo que podía hacerse, advirtiéndonos que se había ordenado ya una reunión de Generales en la que seguramente se iba a tratar el asunto. A pesar de que nuestros deseos eran de que él fuera con nosotros a casa del General Herrera, silenciamos nuestros pensamientos, nos despedimos y nos trasladamos solos a su domicilio.

Encontramos al señor General rodeado de sus familiares y de algunos amigos, en una actitud digna de sus antecedentes de Soldado y propia de la tragedia que sin duda estaba viviendo: profundamente afectado y herido en su honor militar, pero tranquilo y sereno frente a los acontecimientos. Nos relató en detalle todos los hechos, sin comentarlos. Cada uno de los oyentes lo interrumpía de vez en cuando para aclarar una u otra circunstancia, no pudiendo ocultar la indignación que nos producía, el artero plan ideado para alejar de las filas al General de mayor prestigio y autoridad moral que tenía el Ejército.

En la mañana del día viernes, de acuerdo con lo convenido, nos trasladamos a la oficina del señor General X. Momentos después llegaron también varios Jefes, entre ellos otro señor General, quien manifestó desconocer lo que había ocurrido en el día anterior. Impuesto de ello y hechos algunos comentarios sobre la situación, nuestro amigo se dirigió a su colega de grado diciéndole con firmeza y persuasión:

—Es necesario que nosotros los Generales demos alguna muestra de hombría, sobre todo ante la Oficialidad que nos cree unos maniquíes, porque nunca sabemos defender las situaciones que afectan a la dignidad o al porvenir del Ejército. Si tú te solidarizas conmigo, ahora, en la reunión de Generales que va a tener lugar en un momento más, yo presento mi renuncia. Ahí veremos que hacen los demás colegas.

»¿Qué te parece? ¿Me acompañas en este gesto?

Después de algunos segundos de silencio, que se hicieron mortales para los Jefes que escuchábamos este diálogo, el señor General interpelado contestó, con timidez y en forma evasiva:

—En realidad, no veo motivo para tomar una resolución tan grave, hay que pensarlo todavía.

A lo que nuestro amigo le replicó secamente:

—Nunca encontramos motivo para nada, mañana nos botarán a nosotros y tampoco tendremos quién nos defienda.

La escena que habíamos presenciado no era muy reconfortante. Por ella se podía presagiar el desarrollo futuro de los acontecimientos. Cuando no existe un arraigado espíritu de compañerismo o suficiente cohesión y solidaridad entre los miembros del Álto Comando, todo está perdido, cualquiera que sea la causa que se defienda. Este ambiente, que por desgracia ha dominado en la Superioridad Militar, ha sido la causa de muchos de nuestros males, es decir, de las desgracias de la Institución.

En la reunión de Generales verificada en esa mañana no ocurrió nada de importancia: una explicación corta de lo acontecido dada por el señor Comandante en Jefe, algunas opiniones emitidas por algunos señores Generales, y enseguida un corte definitivo y seco dado al asunto por el señor General que la presidía. Como buen observador, el señor Comandante en Jefe conocía perfectamente la personalidad de sus colegas subordinados; buen número de ellos se encontraba allí, porque así lo había querido su omnímoda voluntad al hacerse cargo de la Institución, sin que se hubiera considerado para éste, sus méritos personales, y sabía además, lo que para él era muy importante, que entre los Jefes ahí presentes, había algunos que no veían con buenos ojos la presencia del General Herrera en el Ejército; era demasiado Soldado, enemigo de los arreglos y componendas, e intransigente en el respeto a los sanos principios y virtudes militares.

Sin embargo, días antes solamente, el colega que fuera después su Juez, al término de una larga conversación sostenida con el General Herrera, relativa a todos esos síntomas de descomposición que se observaban en el Ejército, le había dicho textualmente; a manera de franco reconocimiento de su obra: «yo te admiro Ariosto y te respeto». Pero en la mañana de ese día en que el señor Comandante en Jefe cerraba autoritariamente el debate producido por el retiro del señor General, su admiración y respeto se habían transformado en un completo mutismo.

Interesado en conocer el concepto que de los hechos se habían formado otros Jefes y el ambiente reinante en la Oficialidad, me preocupé de tomar contacto con algunos de mis amigos. En efecto a mediodía del 24 llamé por teléfono al Coronel Vargas86, Comandanmte del Regimiento Buin. Me unía a él una antigua y sincera amistad; habíamos servido juntos en diversas Unidades y, en el orden privado, nos habíamos testimoniado mutuamente, afecto y cordialidad. Después de darle a conocer en forma resumida lo ocurrido y de preguntarle su opinión al respecto, me contestó que, a su juicio, no había nada que hacer, pues se les había mostrado a ellos —los Comandantes de Unidades— un documento comprometedor para el General Herrera. Me agregó que lamentaba mucho todo lo que pasaba y que personalmente, él estaba además sentido con el señor General por ciertas cuestiones de servicio. Expresé a mi amigo que la situación personal a que aludía no podía haber supeditado la otra, cal era la de que los Comandantes hubieran hecho algo por defender a su Jefe, ya que siempre le habían exteriorizado a él su adhesión y afecto por considerarlo un gran Soldado, opinión que les había oído a ellos en diversas ocasiones. Me contestó asegurándome su lealtad e hidalguía para con el señor General, que en ningún momento su actitud había sido influenciada por tal resentimiento, pero que en la forma que se habían presentado las cosas, éstas no tenían remedio, por la gravedad de los cargos acumulados en su contra.

Después de almuerzo me dirigí a la casa del señor General, encontrándolo como siempre con un ánimo sereno pero, eso sí, noté ya en él que comenzaba a apreciar en toda su magnitud la injusta vejación de que había sido objeto. Me contó que en el transcurso de la noche anterior y en la mañana de ese día lo habían visitado numerosos Jefes y Oficiales, deseosos de testimoniarle personalmente el pesar que los embargaba, su afecto y su espontánea adhesión. Sin duda alguna que esta actitud de los Jefes y Oficiales de la Guarnición de Santiago debe haber constituido en esos momentos para el General Herrera, una de sus más íntimas satisfacciones. No queriendo afectarlo en forma alguna, me guardé de referirle la conversación que acababa de tener con mi amigo el Coronel Vargas.

Yo tenía la convicción de que la suerte del señor General estaba ya jugada y que la realización del plan preparado por el Gobierno se había hecho posible, porque había faltado en los Comandantes de Unidades, sus subalternos inmediatos —talvez por lo sorpresivo de los hechos— el gesto altivo y respetuoso para representar a la Superioridad Militar, y al Gobierno si hubiera sido necesario, la improcedencia y arbitrariedad de la medida tomada; a mi juicio, había faltado además en su Jefe directo, apoyo e hidalguía; y en sus colegas de grado, la fuerza espiritual suficiente para vencer en algunos, los temores y en otros, los egoísmos personales.

El Gobierno apreció muy bien la situación al considerar que no podía dar tiempo para que estas reacciones saludables se produjeran y por eso, procedió mañosamente, preparando con minuciosidad el plan de ataque y actuando por sorpresa.

Ya con anterioridad a su retiro y ante la eventualidad de que éste se produjera de un momento a otro, pues, hacía ya mucho tiempo que el Ejército lo venía presintiendo, yo le había expresado al señor General la necesidad que tenía de prevenirse contra una acción emboscada cualquiera. En este mismo sentido, como ya lo he dicho, había conversado con su Jefe de Estado Mayor y diversos otros Generales y Jefes que los sabía adictos a su persona, mejor dicho, que confiaban y respetaban sus condiciones de Soldado; pero el General Herrera, hombre honrado a carta cabal e incapaz de suponer en otros, intenciones bajas y mezquinas, se conformaba con repetirme siempre que la Superioridad Militar y el Gobierno le testimoniaban constantemente su confianza. En realidad, esto era efectivo, pero no verdadero.

En esa tarde del día 24, nuestra conversación rodó sobre otros tópicos. Se trataba ahora de que el señor General iba a desafiar a duelo al Comandante en Jefe del Ejército, considerando que era él quien debía responderle del ultraje inferido a su persona.

—Un duelo —me dijo— a pecho desnudo y a sable, no quiero comedias.

Conociendo su temperamento, comprendí de inmediato la firmeza de su resolución y no traté de disuadirlo de ella. Aprecié además, en su justo valor, su significación y trascendencia. Algunos juzgarán que hice mal, que el solo proyecto de un trance de tal naturaleza había que evitarlo a toda costa. Mi conciencia no me indicó eso y hoy sólo me preocuparía saber si el señor General, al meditar en las circunstancias a que hago referencia, piensa que fue injustificada o ligera su intención de ese entonces. Creo que no es así.

Cambiadas algunas ideas y reflexiones al respecto, se barajaron diversos nombres de Jefes retirados que podrían servir de padrinos y decidido él por tres de las personas nombradas, me dirigí inmediatamente a la casa de uno de ellos; era un General en retiro. Serían más o menos las cuatro de la tarde cuando llegué a su domicilio.

Después de saludarlo le expuse el motivo de mi visita. El señor General Z, que había sabido llevar también dignamente sus presillas durante su permanencia en el Ejército y que había sufrido, como el General Herrera, la vejación de un retiro violento e injusto, hondamente impresionado, me dijo más o menos:

—Comprendo el profundo dolor de Herrera, yo también fui víctima de igual injusticia, pero no vale la pena que vaya a sacrificarse por la maldad de otros.

—Mi General —le dije— se me ha dado esta delicada misión y creo que lo más conveniente sería que usted, en persona, hablara con mi General Herrera. Accediendo a mi insinuación nos trasladamos a su casa y en ella tuvo lugar un interesante diálogo que escuché, porque tal fue el deseo expreso de ambos.

Después de analizar en todas sus formas el lance de honor que se gestaba, el General Z… le dijo:

—Como usted ve Herrera, yo no me habría negado a servirle de padrino, ya que usted insiste en este desafío ; pero un padrino tiene el deber de proceder con calma y tranquilidad y yo no podría hacerlo, yo no podría contenerme, yo llegaría donde el General Fuentes en forma violenta y agresiva, no podría tratarlo como mi calidad de padrino me lo exige; su actitud para conmigo no puedo olvidarla.

—Naturalmente —le contestó el General Herrera, emocionado a su vez por el hondo dolor que evidenciaban las expresiones de su amigo—, en esas condiciones no le puedo insistir, voy a llamar a otros Jefes en quienes también he pensado.

Nos despedimos y salimos juntos, comentando las diversas circunstancias relacionadas con los hechos ocurridos y sin duda relexionando, para nuestro fuero interno, en la facilidad con que triunfan los que no merecen surgir y en la facilidad con que caen los que merecen triunfar. Faltaban minutos para las 17 horas.

Cerca de las 18 horas comuniqué por teléfono al General Herrera, desde el Instituto Geográfico Militar, que en el Boletín Oficial de ese día salía publicado su Decreto de Retiro. En menos de 24 horas se le había cursado completamente. Tales tramitaciones siempre se han ejecutado en el Ejército con una rapidez asombrosa. Cada vez que se ha querido eliminar a un Oficial o Jefe, se ha batido un record de velocidad. Desgraciadamente, esto, que es una de las pocas cosas en que se ha andado de prisa, es uno de los procedimientos que más ha perjudicado a la Institución.

Como a las 20 horas de ese, día me dirigí al Club Militar. Deseaba formarme una idea personal del sentir de los Oficiales, pues hasta ese momento no había tenido contacto con otras personas que las aquí mencionadas. El Club estaba más concurrido que de costumbre; se encontraban allí, ocunando diferentes mesas, el señor General Lira, varios Comandantes de Unidades, entre ellos el Coronel Director de la Escuela de Aplicación de Infantería, y algunos otros Jefes y Oficiales. Momentos después de llegar tuve ocasión de conversar con el Coronel Luco87 quién, separándose de su grupo se dirigió a la mesa que yo ocupaba con el Coronel Cabezón, Jefe este último a quien había encontrado en el Club. Resumiendo la breve conversación habida, el Coronel Luco nos dijo que lamentaba mucho lo ocurrido, que ya estaba el nuevo Jefe de la División en su puesto y que nada quedaba por hacer, Le pregunté si ese era también el sentir de sus Oficiales y como me contestara que sí y que lo conocía por haberse reunido ya con ellos en su Unidad; le expresé que él estaba engañado, que no conocía el verdadero sentir de la Oficialidad, que ésta consideraba injusta la resolución tomada en contra del General Herrera y que no deseaba, por lo tanto, verlo alejado del Ejército. Luego hizo él diversas consideraciones sobre la falta de compañerismo y desunión que existía entre los Jefes y Oficiales, circunstancias que a su juicio, eran la causa de todas las situaciones que se producían.

En realidad, como ya he dicho, yo no había conversado con nadie, pero estaba convencido que los Oficiales no podían permanecer tranquilos o indiferentes frente al retiro del General Herrera; pues hacía mucho tiempo que se venía exteriorizando un malestar cada vez mayor ante tal eventualidad. Era éste un sentimiento que flotaba en el ambiente y sólo no lo percibían los que no querían percibirlo. Su reciente elección como Presidente del Club Militar era una señal evidente de que la oficialidad no estaba dormida y que aprovechaba cualquiera circunstancia para hacer pesar su voluntad y su sentir; y la comida que se organizó improvisadamente en el día de su proclamación, unida a los discursos que se pronunciaron en ésta, por los señores Generales y Comandantes de Unidades ahí presentes, constituían también una prueba de que los altos Jefes del Ejército participaban de iguales sentimientos que la Oficialidad joven.

Yo no estaba engañado en mis apreciaciones. Esa misma tarde supe en el Club, por las conversaciones y comentarios que ahí se hacían, que la Oficialidad joven de las distintas Unidades se sentía profundamente afectada por la medida del día anterior o que en algunos Regimientos se propiciaban reuniones para pedirles a sus Comandantes que explicaran los motivos del retiro del General Herrera y al mismo tiempo, para que pusieran en conocimiento del Comandante en Jefe, sus deseos, en el sentido de que querían verlo restituido a la Institución. Supe también que habían acordado reunirse en la noche para discutir y decidir su actitud frente a la situación producida. Seguramente que había muchas otras ideas o gestiones en marcha, pero de ésta no tuve conocimiento sino hasta después de ocurridos los hechos.

Es el caso, sin embargo, de reflexionar un poco sobre la situación en ese momento: yo había estado en el Club sólo algunos minutos y estos cortos instantes me habían bastado para imponerme de los antecedentes indicados más arriba, no obstante de encontrarme completamente desvinculado del medio en que actuaban los Jefes y Oficiales con mando de tropas.

¡Qué raro privilegio era éste que me había permitido a mí conocer tales antecedentes, mientras los ignoraban los altos Jefes militares y Comandantes de Unidades que en esa misma tarde permanecieron en el Club, cambiando ideas durante largo tiempo! Pensando así, abandoné el Club convencido de que ellos sabían mucho más que yo y que siguiendo una conducta natural y lógica, guardaban al respecto, completa reserva. No será difícil llegar posteriormente a la conclusión de que tampoco andaba errado en estas apreciaciones.

Al retirarme del Club y ya en la calle, después de despedirme de los Jefes con quienes había departido, se me acercó un Teniente a quien conocía, preguntándome si sabía algo sobre un duelo entre el General Herrera y el General Fuentes, agregándome que se encontraba ahí un reportero que andaba en busca de informaciones. Aún cuando la pregunta me pilló de sorpresa, no atinaba a comprender cómo se había corrido la noticia, le contesté sin titubear que no sabía nada y como el Oficial insistiera, pensando tal vez en que yo estaba informado, le dije que si el reportero quería averiguarlo, debía dirigirse directamente a los interesados.

La verdad es que yo no conocía el resultado de las gestiones iniciadas para verificar ese lance de honor, pues no había vuelto a conversar con el General Herrera. Fue esta circunstancia la que me confirmó en mi intención de volver a su casa, lo que hice en la noche, poco después de las diez horas.

Del Club Militar y en compañía de mi esposa con quien me había dado cita, me dirigí a casa de mi hermano el Coronel Hormazábal que, como sabemos, se encontraba separado del servicio y detenido en su casa desde el mes de junio, por el sumario «de los camiones» aún en tramitación. Nuestra conversación durante la comida se redujo a los comentarios y conjeturas que se hacían sobre los rumores circulantes. A esa hora, como se evidenciará después cuando se conozca el verdadero desarrollo de los acontecimientos, nada se sabía de efectivo sobre lo que iba a ocurrir al día siguiente y creo que fuera de los Jefes y Oficiales que tenían intervención directa en el asunto, nadie conocía lo ya preparado; las gestiones se habían hecho con absoluta reserva y sólo el estado de intranquilidad y malestar que se exteriorizaba en la oficialidad inducía a pensar que de un momento a otro podía producirse algún «reventón».

Momentos antes de abandonar la casa de mi hermano, para dirigirme a la del General Herrera con el fin más arriba indicado, llegó a visitarlo un amigo de ambos, abogado, socialista, funcionario público, vinculado a las esferas de Gobierno y amigo personal de varios Ministros de Estado. Lo llevaba allá el deseo de saludar a mi hermano y también, el «de inquirir noticias en vista de los tantos rumores propalados», al tenor de los cuales nos hizo varias preguntas.

—El Ejército no hará nada —le dije a mi amigo— al menos, que yo sepa.

—Pero ¡cómo!…

—Así como le digo, ya pasó el momento en que los Jefes y Oficiales podían haber hecho algo por su General. Ahora quedan sólo las lamentaciones y comentarios que nada remedian. El Gobierno obró con astucia, maldad y sorpresa: lo hizo calumniar, para arrojarlo enseguida violentamente a la calle, con menos miramientos que los que se le guardan a un Soldado. Ahora voy —terminé diciéndole— a la casa de mi General, para ver que hay de nuevo.

Si el ambiente que había observado en el Club me despertó ciertas sospechas, el que encontré en la casa del General Herrera, me las hizo abandonar completamente. Mi General se encontraba como siempre, muy tranquilo, rodeado de sus familiares y de un grupo de amigos, en su mayor parte, militares en servicio activo y en retiro. Todos deseaban noticias y comentaban las de diversa índole llevadas por los mismos visitantes. Algunos llamados telefónicos y las visitas breves de periodistas u otras personas interrumpían de vez en cuando, el tranquilo ambiente familiar que se respiraba en la casa del señor General, esa noche del jueves 24 de agosto, víspera del día en que él había decidido asumir el mando del movimiento militar.

Ignorante de que el movimiento estaba en plena gestión y de que a esa misma hora se ultimaban los preparativos ya iniciados en la tarde, intervine en la conversación sostenida por las personas ahí reunidas expresando que ya no podía esperarse, por parte de los Jefes y Oficiales, ninguna reacción destinada a defender a mi General y que se habían dejado pasar las dos oportunidades en que esto podía haberse hecho, cuales eran a mi juicio, aquella en que el Comandante en Jefe había reunido a los Comandantes de Unidades de la II División, para darles a conocer las causas del retiro del General Herrera y aquella otra, en que ese mismo Jefe había reunido a sus colegas los señores Generales. Para afianzar mis ideas les impuse a grandes rasgos de lo que había pasado en esta última circunstancia y de las conversaciones que había tenido con los Coroneles Luco y Vargas, agregando que solamente ahora la Oficialidad de algunas Unidades pensaba en solícitar de sus respectivos Comandantes, una reunión con el fin de conocer lo ocurrido y expresar sus sentimientos a este respecto.

Uno de los Jefes ahí presentes relató luego ciertas conversaciones que había tenido con varios compañeros.

—Alguien lanzó la idea —dijo— de que un gran número de Jefes presentara individualmente su renuncia, como una manifestación de desagrado por la medida del Gobierno. La idea —continuó— tiene mucho ambiente y por mi parte la acepto, siempre que se trate de un buen grupo de Jefes, porque de otra manera, el CGobierno se volverá a reír de nosotros.

—Estoy de acuerdo con eso —manifesté a mi amigo— y si como tú dices, quedaron de reunirse mañana para formalizar el asunto, cuenta con mi renuncia y seguramente, con la de varios otros amigos que también la presentarán cuando sepan de que se trata.

Como se dice vulgarmente en nuestra tierra, tanto yo como mi interlocutor estábamos «desenchuífados» de los hechos: nos hacíamos ilusiones sobre ese proyecto de renuncia de Jefes, en circunstancias que pocas horas más tarde iba a estallar nada menos que un alzamiento militar. Nuestra ignorancia tenía una explicación lógica, pues ambos servíamos en reparticiones técnicas: la mía, completamente desvinculada de las Unidades de Tropa y la de él, poco menos, pero también alejada del círculo en que actúan los Jefes y Oficiales de los Regimientos.

Esta idea de renunciar no era nueva para mí, se había arraigado fuertemente en mi espíritu en dos ocasiones anteriores: a raíz de esa triste escena, ya descrita, del 19 de noviembre de 193388 y posteriormente, cuando se me hizo víctima de una nueva intriga, en junio de 193989. Pero en ambas circunstancias me convencieron de lo contrario, los consejos y halagadores conceptos de Jefes y compañeros: «Para qué sacrificarse inútilmente», «¿quién se lo va a agradecer», «el único perjudicado va a ser usted, y usted no es un fracasado, lleva una hermosa carrera y tiene un brillante porvenir por delante», «hay que esperar… los tiempos cambiarán». etc. En la última ocasión a que hago referencia, fue mi Jefe directo, el General Director del Instituto Geográfico Militar90 a quien le expuse mis intenciones, una de las personas que más me disuadió de tales propósitos, asegurándome que no debía darle mayor importancia al incidente ocurrido y que mi situación en el Ejército no estaba afectada de manera alguna, puesto que no se me había sancionado y seguía contando con la confianza de la Superioridad Militar; lo que no fue inconveniente para que días después, una vez producido el golpe militar del 25 de agosto, declarara oficialmente este mismo Jefe sin antecedente alguno en la reunión de Generales habida esa mañana, que en la Repartición de su cargo había «un Jefe sospechoso» y, para que ordenara enseguida a su Ayudante, un Capitán, que vigilara al Comandante Hormazábal, Subdirector del Instituto; sin que por esto dejara de consultar en su oficina, a ese Subdirector, puesto bajo la vigilancia de un subalterno, sobre los asuntos del servicio que él, como Director, no estaba en condiciones de resolver por sí solo.

También pensé renunciar a raíz del retiro del General Herrera y entonces fue este Jefe quien me expresó que no podía hacerlo, que había que continuar luchando en la ruta ya trazada. ¿Acusaba en realidad falta de carácter y era declararse vencido por los acontecimientos, querer abandonar la carrera a la cual se le había consagrado un incansable y honrado afán y por espacio de muchos años, lo mejor de sus esfuerzos? No podría decirlo, pero el hecho es que hoy no me perdono esa debilidad y cobardía que evidencié al no seguir los dictados de mi propia conciencia; sirviendo así posteriormente, de juego, a los que para levantarse o conservar situaciones inmerecidamente alcanzadas cometen sin escrúpulos, despreciables claudicaciones y renuncios.

La velada, en esa noche del 24 de agosto, transcurrió sin grandes novedades. Cerca de las 23 horas, una comunicación telefónica nos hizo saber que en el Club Militar se reunía un gran número de Oficiales Subalternos, no indicándosenos ni el objetivo preciso de ello ni los acuerdos que pensaban tomarse. Sólo en el momenio de retirarme, aproximadamente las 23.30 horas, mi General, llevándome hacia un lado me manifestó, en forma reservada y en términos muy breves, que en las primeras horas del día siguiente se producirían hechos importantes y que un grupo de Oficiales vendría a buscarlo para trasladarse con ellos al Regimiento Tacna. Me sentí sorprendido; en ese instante no atiné a comprender si se trataba de algo relativo al duelo, era esto lo único que había conversado con él o si efectivamente se trataba de un golpe militar. Sobre éste no tenía mayores antecedentes que los ya expuestos. Advirtiendo mi sorpresa, mi General me agregó entonces que en la tarde de ese día, después de retirarme de su casa, lo habían visitado varios Jefes y Oficiales, para manifestarle, a nombre de sus compañeros y Subalternos, que las tropas de su mando esperaban sus órdenes y querían reintegrarlo a sus funciones y que por su parte él estaba esperando la confirmación de ciertas noticias que podían llegarle de un momento a otro. No me dio mayores explicaciones; lógicamente no era el momento para darlas ni tampoco para pedirlas. Sus expresiones, cortas y terminantes, me hicieron pensar que en principio, la cosa estaba resuelta pero que faltaba algún detalle relacionado con la acción misma. En cuanto a su amplitud, forma de ejecución, hora, Unidades comprometidas, etc., nada supe. Todos estos antecedentes los obtuve de una manera concreta, posteriormente en mi prisión.

Lo que me indujo a retirarme de la casa del señor General fue el deseo de informarme personalmente de lo que pasaba en el Club Militar, deseo que, como es de suponerlo, aumentó después de oir las cortas informaciones que él me había dado. Acompañado de su hermano el Coronel Herrera y de otro Jefe que hasta entonces le había demostrado una absoluta e incondicional adhesión, nos dirigimos al Club Militar, no sin antes pasar a dejar a mi esposa que había permanecido en tertulia con la familia del señor General.

En el Club no encontramos lo que esperábamos. Al parecer, la reunión había terminado y sólo algunos Oficiales, no más de seis o siete, sentados separadamente en dos o tres mesas, conversaban tranquilamente.

Nada hacía suponer que en ese mismo sitio se hubieran tomado, momentos antes, acuerdos y resoluciones trascendentales. Uno de los Oficiales ahí presentes, sabiéndome amigo del señor General, se acercó y nos informó en pocas palabras de lo que él había oído decir:

—Parece —nos dijo— que los chiquillos quieren «tirarse el salto» al amanecer, pero esto no es una cosa decidida. Hace algunos momentos salió un Jefe en comisión para la casa de mi General, con el objeto de orientarlo y ver lo que se acuerda en definitiva.

Preguntamos por el número de Oficiales que se había reunido y nos informó que «como setenta», y agregándonos algunos detalles relativos al estado de ánimo de la Oficialidad y a las Unidades que «se decía» estaban comprometidas.

«Cuando se cuenta con las Unidades de la Guarnición de Santiago y fuertes Unidades de provincia, con excepción de uno o dos Regimientos de la capital que se han comprometido a no atacar a sus compañeros, hay que deducir que este movimiento militar es de vastas proporciones y está bien preparado»; fue la reflexión que me hice en mi fuero interno, después de oír al Teniente.

Nos encontrábamos haciendo diversos comentarios cuando fui llamado por teléfono de mi casa. Era para decírseme que dos o tres agentes de Investigaciones habían preguntado por mí y vigilaban mi domicilio, esperando mi llegada. No era muy lisonjera la información que recibíamos. Significaba desde luego, que el Gobierno tenía conocimiento de algo, pero al mismo tiempo, que andaba desorientado, pues, ninguna participación me cabía en los acontecimientos en marcha y la idea de seguirme o apresarme no conducía a nada práctico. Lo único que podía censurárseme era no denunciar los antecedentes que circunstancialmente había llegado a conocer y cuya efectividad, por otra parte, no me constaba; pero un tal proceder repugna a toda conciencia honrada, aún cuando desde el punto de vista del Gobierno constituya una obligación. Hay obligaciones que denigran y que sólo existen porque también hay gentes que no saben cumplir otras. O Jefe militar o delator91 (1) digo yo: no se puede ser Jefe y delator a la vez, porque este último oficio, tan protegido de los gobernantes, está muy debajo de la dignidad de un Soldado. ¿Denunciar a Jefes y compañeros? Eso lo puede concebir únicamente un espíritu como el del señor Guillermo Labarca, nuestro funesto Ministro de Defensa, que no sólo acepta la delación sino que también gasta sus mejores energías y emplea toda su autoridad para premiarla. Así lo había evidenciado, aún cuando su actitud estuviera en pugna con los sentimientos de toda la Institución y aún cuando tal proceder significara fomentar la más baja y fea de las acciones.

Por otra parte, mis sentimientos coincidían perfectamente con las aspiraciones de la oficialidad y me satisfacía ver que, a pesar de los golpes y reveses sufridos por nuestra Institución, no se había extinguido la llama sagrada del ideal, el deseo de luchar por elevados propósitos y nobles causas, sin preocuparse de los intereses materiales que, por desgracia, en la hora actual, deciden la conducta de los hombres y sirven de poderoso acicate a la mayor parte de sus acciones.

Después de breves minutos de permanencia en el Club, nos retiramos. Con el objeto de asegurar la llegada a mi casa y evitar cualquier molestia con los agentes que me esperaban, llamé por teléfono para que se me tuviera la puerta abierta y le pedí a mi amigo, el Comandante Herrera, que condujera el coche. Pensé que en esta forma me sería fácil descender a media marcha y entrar rápidamente a mi domicilio; en cuanto al auto, mi amigo podía volver después de dejarlo. El plan ideado se realizó en perfectas condiciones, pudiendo observar desde el interior de mi casa, el paseo obligado de los agentes que continuaban rondando mientras el Comandante Herrera daba una vuelta por los alrededores. Solamente durante la sustanciación del sumario supe que mi amigo se había dirigido de nuevo a la casa de su hermano el General Herrera, situada en las inmediaciones de la mía. Este detalle, sin importancia alguna, constatado por los agentes que vigilaban la casa del señor General, mediante la identificación de la matrícula del coche, fue el origen de las informaciones falsas dadas por Ismael Edwards92 asegurando por la radio en forma insistente y majadera que «un pariente cercano del Coronel Hormazábal visitaba frecuentemente y a altas horas de la noche, la casa del señor General Herrera». Sólo en esa ocasión, no «frecuentemente», había estado detenido el coche que yo usaba, a «altas horas de la noche», frente a la casa del señor General, pero no era «un pariente cercano del Coronel Hormazábal» el que había estado allí, sino que un hermano del propio señor General. Lo único «frecuente» en todo esto, lo único que se había repetido con formidable tenacidad, habían sido las insidias y calummias de toda suerte propaladas por Ismael Edwards, en forma semejante al reptil que por hábito biológico arroja el veneno sin preocuparse de sus víctimas. El hecho en referencia prueba además que los antecedentes reservados del sumario estaban a la disposición de esta clase de gentes.

Esta noche del 24 no era para dormirla muy tranquilo. Alrededor de las tres de la mañana fui llamado por teléfono, preguntándome si era o no efectivo que en algunas horas más iba a estallar un movimiento militar. La persona que lo hizo me dio su nombre y aún cuando no puse en duda su autenticidad —se trataba de un amigo del señor General— nada le dije, por estimar que no era esa la forma más apropiada para dar una información de tal naturaleza y además, porque yo mismo no conocía la exacta verdad de todo. Ni lo que había dicho mi General ni lo oído en el Club eran antecedentes suficientes para adquirir la certidumbre de que el movimiento se iba a realizar y de cómo se llevaría a efecto. Me limité pues a decirle al Jefe en referencia, que no sabía nada y que no tenía más noticias que los rumores que él mismo había oído.

Momentos después, un nuevo llamado telefónico interrumpía mi sueño. Esta vez era mi hermano quien me llamaba para advertirme que una persona había estado en su casa a informarlo de todo y que iba a pasar a la mía con igual objeto. Antes de diez minutos se detenía frente a mi domicilio un coche, descendiendo rápidamente de él un Jefe de alta graduación a quien conocía. La conversación duró cortos segundos. Me informó que el movimiento se llevaría a efecto en pocas horas más, que todas las medidas estaban tomadas y todo estaba listo; que esa misma noche ya había partido un emisario a Los Andes para prevenir al Regimiento Andino, de Guarnición en esa ciudad, a fin de que se pusiera en marcha hacia Santiago, pues había que confirmarle la resolución y que mi hermano partiría a Melipilla. Ninguna de estas noticias me sorprendió, tampoco la última, porque yo le había oído decir al Jefe que se hizo cargo de la Escuela Militar de Ingenieros93 cuando mi hermano fue preso y separado, al mismo Jefe que el día 25 en la mañana dio cuenta a Carabineros para que detuvieran al Coronel Hormazábal en su camino de regreso a Santiago; que en cualquiera situación grave que se produjera, él podía llegar a la Escuela a mandar como en su propia casa. Pero nada puedo asegurar sobre la veracidad de las informaciones que me había dado el Jefe que me visitó, no hago otra cosa que transcribirlas, para seguir el hilo de los acontecimientos.

Recibí en el curso de la noche diversos otros llamados telefónicos; algunos, con el objeto de saber qué había de verdad sobre los rumores que circulaban, y otros, dándolos ya por seguros, para averiguar a qué hora se iría el señor General Herrera al Regimiento Tacna. A todos les contesté en forma idéntica, que nada sabía sobre la efectividad de los rumores. Hasta ese momento yo no había tenido contacto directo ni indirecto con ninguno de los Jefes y Oficiales con mando de tropas comprometidos en la acción, hecho que tampoco ocurrió después y que habría sido el único que me habría permitido convencerme en forma positiva de lo que en realidad iba a ocurrir. A pesar de que fui sancionado judicialmente por los sucesos de esa fecha, ningún Jefe u Oficial de los que prepararon dicho movimiento o actuaron en él, podrá decir que estuvo en contacto conmigo, que me pidió alguna colaboración, que me insinuó alguna idea o que yo le haya sugerido algo al respecto. Tampoco lo podrá decir ningún civil, en el caso que en la gestación de este movimiento del 25 de agosto, hayan participado algunos.

Para cerciorarme del grado de veracidad que tenía todo lo que se decía, decidí, entonces llamar por teléfono a la casa del señor General y preguntar si él estaba ahí; serían cerca de las seis horas. Se me contestó que el señor General se encontraba en casa durmiendo todavía. Inmediatamente le comuniqué esta noticia a mi hermano, pues tal información evidenciaba que todo lo que se había dicho eran simplemente buenas intenciones. Un segundo llamado hecho a la casa del señor General me confirmó la noticia anterior, pero como se me insistiera nuevamente por teléfono en que el movimiento estallaba, volví a llamarlo telefónicamente, recibiendo como contestación esta vez, que había salido. Esto pasaba a las seis y media horas, más o menos, y fue esa la noticia que me decidió a ir al Tacna donde supuse, naturalmente, que se había dirigido.

Habría sido infantil pensar otra cosa. En realidad el señor General había salido de su casa mucho más temprano, poco después de las cinco horas y la información que daban sus familiares tenía por objeto, precisamente, evitar que este hecho se conociera.

Tal fue la verdad. Yo me había dirigido al Tacna, desconociendo completamente los detalles del movimiento, su amplitud, los Jefes y Oficiales comprometidos, etc., y sin que nadie, ni el propio señor General, me hubiera pedido o confiado misión alguna, lo que no tenía nada de particular, por encontrarme desempeñando actividades completamente ajenas a los servicios de tropas. Por otra parte el señor General Herrera, no había tenido ocasión ni tiempo suficiente para conversar conmigo, salvo las breves palabras que me había dicho al retirarme de su casa, donde yo había llegado como siempre solía hacerlo, y en esa noche del 24 de agosto, con el deseo especial de informarme sobre el resultado del duelo, del cual tampoco me habló. Naturalmente, conociendo el ambiente reinante en el Ejército y el sentir de muchos Jefes y Oficiales, manifestados a través de los hechos que se habían venido sucediendo desde enero adelante, no podía extrañarme un suceso de tal naturaleza y bien comprendía que casi la totalidad del Ejército pensaba de manera semejante.

Los acontecimientos se habían precipitado rápidamente, su gestación había surgido espontánea en el seno de la Oficialidad joven, y si se llegó con facilidad a su realización fue porque existía desde hacía tiempo un ambiente propicio, cada vez más favorable, como consecuencia de los desaciertos y las medidas arbitrarias tomadas por el Ministro de Defensa Nacional y de la gestión desarrollada por el señor Comandante eñ Jefe, quien desde las primeros días de su Comando, comenzó a evidenciar que obraba divorciado del sentir de la Oficialidad.

XLIV
LA GESTACION DEL MOVIMIENTO MILITAR

Lo que ocurrió en ese corto lapso, desde el 23 en la tarde hasta el 25 en la mañana lo he venido a saber después, durante la sustanciación del sumario, por las conversaciones tenidas con los Jefes y Oficiales detenidos. Podemos resumirlo como sigue:

Como a las nueve de la noche del día 23 comenzó a correrse la noticia de la entrega de la División y retiro del señor General Herrera. A pesar de la forma sorpresiva en que se procedió por parte del Gobierno y Superioridad Militar y de la cautela y silencio gastados en su realilización, estos hechos llegaron muy pronto a conocimiento de algunos Oficiales subalternos que se encargaron de divulgarlos y comentarlos rápidamente. Supe de un Soldado que, consternado por la noticia que había oído, llegó a la casa de un alto Jefe a quien servía de ordenanza, para informarlo de ella.

Fueron algunos Oficiales del Tacna, parece, los primeros en tomar conocimiento de estos hechos, o por lo menos los primeros que una vez conocidos, comenzaron a pensar en la significación y trascendencia que tenían para la Institución. Después de informar a sus compañeros de lo que ocurría, comisiones de Oficiales de esa Unidad se trasladaron a los diferentes Regimientos de la Guarnición, con el objeto de cambiar ideas y decidir sobre la conducta que iban a adoptar para obtener la reintegración del Ceneral Herrera a sus funciones. En la noche del 23 de agosto tomaron contacto con Oficiales del Maturana, Comunicaciones, Cazadores y Escuela de Infantería en San Bernardo. Todos ellos estuvieron de acuerdo en que el señor General no debía ser retirado de las filas del Ejército y en pedir en sus respectivas Unidades, reuniones de Oficiales, para hacerle presente a su Comandante lo que pensaban, después de lo cual se vería la nueva línea de conducta a seguir. En estas conversaciones se exteriorizó también la creencia general de que el retiro de dicho Jefe, obedecía a «una máquina» preparada por el Gobierno y el Comando en Jefe del Ejército; circunstancia que contribuyó a exaltar sus ánimos, impulsándolos a actuar rápidamente, sin pérdida de tiempo. Salvo en el grupo Maturana, donde algunos de los Oficiales consultados dieron cuenta a su Comandante de las actividades desarrolladas por la comisión Tacna y otros, expresaron que no deseaban intervenir en un pronunciamiento militar, dándoles sí la seguridad de no atacarlos en el caso que éste se produjera. Los Oficiales del Tacna encontraron en todas las Unidades un ambiente muy favorable a sus ideas e igual estado de ánimo que el que los había decidido a ellos a iniciar esta cruzada en defensa de su General Comandante de División.

En el transcurso de esa noche y durante todo el día siguiente, las conversaciones continuaron y poco a poco se fue ahondando en el estudio del plan destinado a lograr la satisfacción de sus aspiraciones.

Minutos antes del medio día del 24, tuvo lugar en el Regimiento Tacna una reunión de Oficiales presidida por su Comandante y con asistencia de todos los Jefes y Oficiales de la Unidad. El Ayudante del Regimiento, Capitán Renán Alvarez, con quien sus compañeros habían cambiado ideas sobre sus intenciones y gestiones ya realizadas, los previno en la mañana de ese día de la reunión en referencia, agregándoles que ante el temor de que el Coronel Luco, su Jefe, no la hiciera, había conveniencia en provocarla. Resultó así comisionado por sus compañeros, para trasmitirle al señor Coronel, sus deseos y su sentir con respecto al retiro del señor General Herrera.

La reunión duró alrededor de hora y media y en ella los Oficiales dieron a conocer claramente a su Jefe, no sólo sus sentimientos sino que también, sus intenciones.

El señor Guillermo Izquierdo, abogado del señor General Herrera, que reconstituyó esta escena con los mismos Oficiales asistentes, detenidos en Investigaciones, hizo la siguiente relación de ella, en el Diario llustrado del 24 de septiembre:

Tan pronto se inició la reunión en presencia de todos los Jefes y Oficiales del Regimiento, el señor Luco les explicó las causas del retiro del señor General, expresándoles que se debía a los Auditores de Guerra, ]los que habían comunicado al señor Ministro de Defensa que el General Herrera tuvo expresiones contrarias al Gobierno en una reunión de Auditores y Fiscales con el Juez Militar. Se refirió, además, al prejuzgamiento que según esos Auditores, había significado el anuncio del General de absolver al Coronel Hormazábal y al Mayor Pérez Abbé. Agregó el Coronel, que el Ministro de Defensa llamó al Comandante en Jefe para que éste pidiera a los Auditores que hicieran sus cargos por escrito. Una vez llenada esta fórmula, el Ministro tuvo en la mano los antecedentes para proceder al retiro del General Herrera.

Después de hecha la exposición anterior, el Coronel habría agregado más o menos, textualmente, lo siguiente:

—Estoy convencido de que esto es una mugre —textual—. Es una delación, pero desgraciadamente le han dado forma legal.

»¿Quién tiene algo que decir?

En ese momento el Capitán Alvarez que era el orador designado por la Oficialidad «se chupó», al decir de mis informantes. Después de una breve pausa de indecisión, se levantó el Teniente Moreno y dijo más o menos en resumen:

—Mi Coronel, el sentimiento de los Oficiales jóvenes voy a expresárselo. Pensamos que las causas que usted da a conocer, son un pretexto, pues, el Supremo Gobierno tiene el deseo de eliminar al General Herrera desde hace tiempo. Nosotros sentimos por el General un gran respeto y cariño, pues, es un General patriota y digno, que ha sabido defender siempre el prestigio militar.

Enseguida el Teniente Moreno, para justificar sus argumentos recordó todos los casos que han significado un ataque a la dignidad del Ejército y terminó expresando que la Oficialidad deseaba que se hiciera la petición respetuosa de que se repusiera al General Herrera en su cargo.

—¿Quiénes están de acuerdo con el temperamento del Teniente Moreno? —preguntó el Coronel Luco.

De inmediato se levantaron todos los presentes (Mayores, Capitanes, Tenientes y Subtenientes).

El Coronel se puso igualmente de pie, y dijo:

—En realidad les encuentro toda la razón; pero debo decirles mi opinión respecto a la moral en los Jefes del Ejército. La creo muy mala. ¿Cómo podemos esperar una decisión enérgica de parte de la Jefatura, cuando anoche un Oficial del Cuartel estaba comiendo con uno de los Auditores que firmaron el oficio acusatorio confidencial?

»Les encuentro toda la razón —habría proseguido el Coronel—, y manifestaré a la Jefatura el sentimiento con que ustedes ven el retiro de un General.

Un Oficial interrumpe en ese momento al Coronel para decirle que parecía no haber entendido bien lo que a nombre de ellos había manifestado el Teniente Moreno.

El Teniente Moreno vuelve a tomar la palabra para expresar:

—En realidad estamos de acuerdo con lo que piensa exponer a la Superioridad mi Coronel; pero además insistimos en que se reponga al General en su puesto. Mi Coronel, haga valer este sentimiento unánime de nosotros al superior que corresponda.

—Esto es ya una rebelión —objetó vivamente el Coronel—. Yo no estoy de acuerdo con estos procedimientos. En primer lugar, se necesita que haya mayor cohesión y después que todo esté preparado llegará el caso de exigir de la Superioridad lo que corresponde. Si aparecemos como nosotros solos, el Gobierno tomará sus medidas y no se conseguirá la finalidad que ustedes quieren. Seguramente nos echarán a todos.

—Pero la cohesión existe, mi Coronel —respondió uno de los presentes—.

Nosotros tenemos contacto con los Oficiales de los demás Regimientos —agregó otro.

—Ustedes lo creen así, pero yo lo dudo —objetó el Coronel. Y agregó:

—Ustedes ven el resultado de las reuniones en el Club Militar que poco a poco fueron a menos hasta que no concurría casi nadie.

A continuación se levantó el Mayor Valenzuela, recalcó lo dicho por el Coronel sobre la falta de cohesión y moralidad que existía en la Jefatura y agregó que en su opinión, era mejor esperar por estimar que no convenía una actitud rebelde para los intereses del país. Dio razones para justificar su parecer y habló sobre las consecuencias que tendría una guerra civil. Finalmente reconoció «la trampa que se le había tendido al General».

Luego habría hablado el Capitán Da Forno en los siguientes términos:

—Una de las peores ofensas hechas al Ejército en los últimos tiempos es haber colocado como Ministro de Defensa a un político que es uno de los mayores enemigos de la Institución, como lo ha demostrado al cambiar el juramento que era una de las tradiciones del Ejército. Este Ministro es un político anti-militarista y es autor de un libro que ataca al Ejército94.

Así habló Da Forno.

El Teniente Gostling, por su parte habría agregado:

—Defendemos a mi General Herrera porque es el único Jefe que ha defendido con altivez al Ejército y a su Oficialidad. ¿Qué garantía nos queda después que él se vaya?

Así expresó Gostling, tan certeramente, la angustia de toda la juventud militar ante el insólito retiro de su General más querido.

Con estas expresiones el señor Izquierdo da término a la relación del debate habida en la reunión de Oficiales presidida por el Coronel Luco.

Los Oficiales certificaron la autenticidad de la relación anterior, con el siguiente documento, publicado en el Diario Ilustrado de esa misma fecha:

Santiago, 17 de septiembre de 1939.

Señor Director.

Los suscritos, Oficiales del Regimiento Tacna, detenidos en Investigaciones, declaramos que la versión que da el señor Guillermo Izquierdo, abogado de nuestro General Herrera, sobre lo ocurrido en la reunión del jueves 24, a las 11.45 horas, es la expresión exacta de la verdad. El debate fue mucho más largo y más completo; pero creemos que, con lo que se da a conocer, es suficiente para que la opinión pública se forme juicio cabal de lo sucedido. Saludan atentamente a usted.

Carlos Zúñiga Campos, Enrique Guerrero Salcedo, Eduardo Moreno Correa, Bernardo Cifuentes Pérez, Leoncio Toro Hevia, Pedro Jiménez, Sergio Gostling Godoy, Carlos Cruz Bravo, Osvaldo Jofré Vergara, Julio Muñoz Espinoza, Carlos Arriagada García, Carlos Araya Castro, Alfonso Cuevas Gómez, Juan Espejo Armstrong.

Resulta en consecuencia, que la reunión de los Oficiales del Regimiento Tacna, presidida por el Comandante de la Unidad, es el acontecimiento de mayor importancia realizado en la víspera del 25 de agosto y el que mayor trascendencia tuvo para el desarrollo de las actividades que culminaron al día siguiente, con la tentativa de rebelión iniciada en esa Unidad. Desde luego, los sentimientos manifestados en el seno de ella, por diversos Oficiales en representación de sus compañeros, tanto en lo relativo a la personalidad del señor General Herrera como a la presencia del señor Labarca en el Ministerio de Defensa, reflejaban en forma estricta y verdadera, salvo muy pocas excepciones, el sentir del Ejército. No menos significativos y ciertos fueron también los conceptos expresados por el Coronel Luco, al referirse a la falta de cohesión y moral existente y al calificar de «mugre» con «forma legal», la delación que había traído como consecuencia el retiro del señor General.

La aceptación del debate y la afinidad de criterio evidenciada por el Comandante de la Unidad en relación con lo expresado por sus Subordinados, tenía que producir, forzosamente, en estos últimos, la impresión de que su Jefe no sólo les había entendido lo manifestado por ellos, sino que también había comprendido sus pretensiones tan claramente expresadas. Pero al Coronel Luco, Jefe inteligente y de vasta experiencia profesional, no podían pasar desapercibidas la significación y alcance de la actitud observada por sus Oficiales. Y en realidad, de la relación que antecede se desprende que la comprendió, ya que en un momento les dijo:

—Esto es ya una rebelión. Yo no estoy de acuerdo con estos procedimientos.

Me permito analizar estos hechos porque si se hubiera querido evitar, mejor dicho, detener la rebelión en marcha, ese habría sido el momento más indicado para hacerlo y nadie estaba más capacitado para esto que el Coronel Luco, por la autoridad y prestigio de que gozaba ante sus jóvenes Oficiales.

Pero nada de esto ocurrió. Por el contrario los preparativos de la rebelión militar siguieron y esta vez, en forma más amplia y decidida. Los Oficiales del Regimiento Tacna no encontraron ningún tropiezo por parte de ninguno de sus Jefes, para reunirse, adoptar disposiciones preventivas, cambiar ideas, dar órdenes de carácter interno, etc. y en fin, para realizar toda esa serie de gestiones y actividades propias de un pronunciamiento militar en vías de ejecución que en virtud de lo expresado por los Oficiales en la reunión y del ambiente reinante, no podía pasar desapercibido para los Jefes inmediatos de aquellos que actuaban.

Todavía más, en un primer momento, después de la reunión los Oficiales pensaron en la posibilidad de producir el golpe en la misma tarde. Con este objeto el Oficial de Servicio ordenó motu proprio el acuartelamiento del personal de tropa que estaba con permiso por haberse terminado la revista de recluta. Ningún Jefe o Comandante de Batería reclamó de este abuso de autoridad. Es posible que no se hayan impuesto de la medida tomada, esto puede suponerse. Sin embargo, hubo un Comandante de Batería que lo supo e interpeló al Oficial de Servicio sobre lo que tal orden significaba, recibiendo por respuesta que lo había hecho sencillamente por orden suya, en previsión de que pudieran pasar acontecimientos graves. Esta contestación, insólita dentro de nuestras normas disciplinarias, dejó perfectamente tranquilo al Capitán. No se dio ninguna orden ni se adoptó ninguna medida tendiente a impedir las actividades iniciadas, a pesar de que un Oficial le había manifestado expresamente a sus Jefes, durante la reunión, «que estaba en contacto con los Oficiales de los demás Regimientos».

En esa misma noche los Oficiales subalternos ordenaron en sus respectivas baterías, la preparación de la munición, para meterla en los cofres. Es esta una tarea larga, laboriosa y delicada, que requiere tiempo y que no puede hacerse ocultamente. Nadie tampoco se impuso de esto durante las varias horas que duró la operación. Así siguieron los preparativos y movimientos de toda índole en el transcurso de la noche. El Capitán de Ronda que, por ser soltero, tenía su habitación en el Casino y que había permanecido en el Cuartel durante todo este tiempo, tampoco se dio cuenta de nada. Por su parte, el Capitán Ayudante tuvo conocimiento, en el amanecer de ese día 25, de que dos de sus compañeros se dirigían a la Escuela de Infantería con el objeto de acordar definitivamente las medidas ya planteadas, los vio salir y supo a que iban. Difícilmente se puede concebir mayores facilidades para preparar una rebelión armada.

A la misma hora en que se verificaba la reunión en el Tacna, el Director de la Escuela de Infantería reunía también a los Jefes y Oficiales de su mando y les explicaba las causas que habían producido el retiro del señor General. En esta reunión no hubo debate, terminada la corta exposición hecha por el Jefe, los Oficiales se retiraron, sin duda, guardando en su fuero interno la amargura y desaliento que la determinación gubernativa les había producido. Fue así como los sentimientos que no habían podido exteriorizar en el seno de esa reunión, los impulsó a cambiar ideas entre ellos. Muy pronto los Capitanes, después de haber auscultado el alma de sus Oficiales, se reunían en forma reservada y acordaban designar a uno de sus Jefes, el Mayor Milnes, para que se trasladara al domicilio del señor General Herrera y le manifestara en su nombre, que ellos estaban dispuestos a obedecer sus órdenes, cualquiera que éstas fueran.

En cumplimiento de su misión, más o menos a las 17 horas, el Mayor Milnes llegó a la casa del señor General y en cortas palabras, con la emoción propia del momento que se vivía le expresó, a nombre de sus compañeros, los sentimientos de sincero pesar que los embargaba por la injusticia de que lo habían hecho víctima y su incondicional adhesión a su persona, para terminar diciéndole que el personal de Oficiales y Tropa de la Escuela, estaba dispuesto a empuñar las armas en defensa de su causa, que era también la causa del Ejército.

Para comprender la actitud observada en esta ocasión pór el señor General Herrera, conviene recordar que durante toda la noche anterior y en el transcurso de ese día, más de doscientos Jefes y Oficiales de la Guarnición de Santiago habían llegado hasta su hogar a testimoniarle su lealtad y adhesión, muchos otros se habían hecho presentes por intermedio de sus compañeros y no eran pocos los que, teniendo mando de tropas, le habían hecho saber también que estaban dispuestos a actuar apoyando sus decisiones, si las circunstancias lo requerían.

El señor General no es hombre que vacila en los momentos en que le toca decidir. Su temperamento resuelto lo había evidenciado en numerosas ocasiones de su vida militar y en más de una de ellas, tal como ocurrió durante la toma del Apostadero de Talcahuano en septiembre de 193295. Había asumido por entero, la responsabilidad de sus actos, atacando a la cabeza de su Regimiento, aún cuando después de iniciados los preparativos del ataque, la Superioridad Militar, indecisa y temerosa de fracasar en la acción empeñada, le había ordenado expresamente no continuar la operación, con el objeto de estudiarla y prepararla mejor. Su decisión en ese entonces, mantenida con fe y firmeza inquebrantables, contrariando las últimas órdenes recibidas, fue coronada por el triunfo, dándose término así a una difícil situación militar y a una angustiosa situación nacional, que mantenía en peligro la estabilidad de la Repúica.

Ni el entonces Comandante Herrera, ni ninguno de sus Oficiales y Tropas subordinadas, ni el Comandante de la División y demás personal que actuó con valor y patriotismo en esas horas decisivas para la suerte de la Patria, recibió medallas al mérito o recompensas y homenajes públicos por su brillante actuación. Habían cumplido con su deber sin ostentación ni pompa, como lo saben hacer los verdaderos Soldados y era contrario al interés político poner de relieve ante la ciudadanía la gesta de esos soldados; observación que hago porque en ocasión que bien conocemos las autoridades, inspiradas en principios políticos de baja ley, crearon «héroes» donde no los había.

No se concilia, pues, con el carácter y temperamento del señor General, la observancia de una actitud romántica y contemplativa, frente a las manifestaciones de adhesión incondicional que le exteriorizan sus Subalternos y compañeros del Ejército y a la resolución de cumplir sus órdenes y empuñar sus armas que le significan a los hombres con mando de tropas. El señor General comprende la honda trascendencia de todo esto y es precisamente esta trascendencia que la juzga grande e inmensa, la que hace reaccionar más fuertemente su espíritu y da mayores energía a su voluntad. «Los Oficiales están dispuestos a defender su causa, por ser ésta la causa del Ejército», le han dicho. Estas palabras encierran una gran verdad. Esa es la convicción sincera y honrada que existe en toda la Institución. Los pocos que así no piensan, lo hacen, o porque sinceramente disienten de esta opinión o porque los intereses y conveniencias del momento presionan su conciencia y son más fuertes que sus verdaderos ideales.

La defensa de la causa del Ejército ha sido el objetivo de toda su carrera. Es esta finalidad la que ha inspirado todos sus actos, sin mirajes ni egoísmos. Ahora que la situación se ha tornado grave, no puede permanecer indiferente ante los que le ofrecen sus armas para continuar la lucha; es el único medio que queda por emplear. Y es así como se decide el señor General a actuar de hecho. Cambia idea con el Jefe que lo visita, hace algunas reflexiones y en definitiva acuerda trasladarse a una Unidad para asumir el mando de las fuerzas dispuestas a secundarlo. Sé que hay también otras Unidades de Santiago, en el mismo predicamento que nosotros, le ha dicho su interlocutor. Dando ahora rienda suelta a sus sentimientos, reavivando su espíritu torturado por el vejamen de que ha sido objeto, pero no vencido ni agobiado, le responde virilmente: «Aún cuando sea uno solo el Regimiento que se coloque bajo mis órdenes, a ese me voy; estoy dispuesto a todo, aún cuando sea un simple y único Soldado el que me venga a pedir que tome su mando».

Así resolvió encabezar el movimiento militar del 25 de agosto, el General que durante los 33 años de su vida militar había sido un ejemplo insuperado de hombre disciplinado y disciplinario, modelo y símbolo de las más nobles virtudes militares, pero al mismo tiempo, el que había revelado en todos los actos de su carrera, un religioso respeto por las cuestiones relativas al honor, una preocupación constante por mantener el suyo en el alto pedestal en que supo colocarlo y una decisión y voluntad invencibles, de todas las horas, en todas las circunstancias de su vida, para rechazar o sancionar cualquier gesto que pudiera siquiera, levemente empañarlo.

Tomada la decisión, faltaba solamente preparar algunos detalles, cohesionar las fuerzas dispersas que actuaban hasta ese momento con el mismo fin. De todo esto el señor General no se preocupa. Le basta la palabra empeñada por los que impulsados por hondos afectos y movidos por profunda amargura y sanas convicciones, habían llegado hasta su retiro. A una hora determinada del amanecer del día siguiente iría a buscarlo un grupo de Oficiales de las Unidades comprometidas, para llevarlo a la Unidad. Las demás Unidades esperarían sus órdenes. Eso era todo.

Durante la tarde del día 24, los Oficiales continuaron las gestiones y toma de contacto entre las diversas Unidades ya mencionadas. En realidad, no existía un criterio bien definido sobre la forma de proceder. Todos estaban de acuerdo en obrar pero faltaba, al parecer, la dirección adecuada de las diversas actividades y la unificación de las opiniones. Con el objeto de alcanzar estos resultados, los Oficiales acordaron reunirse esa noche, en el Club Militar. Se había, sin embargo, ya decidido, que el señor General se trasladaría al Tacna, que lo iría a buscar una comisión de Oficiales a las 5.30 de la mañana del 25, que el santo y seña para este objeto sería «Tarapacá-Ramírez» y que la Escuela de Infantería se pondría a esa misma hora en marcha hacia Santigo.

Todos estos antecedentes le fueron confirmados al señor General cerca de las 24 horas. Diversas circunstancias habían cambiado, en consecuencia, la primitiva idea manifestada por el señor General, cual era la de trasladarse a la Escuela de Infantería.

Parece que ciertas reflexiones de última hora y el deseo de alcanzar una mayor preparación del movimiento, hizo pensar a algunos Oficiales en la posibilidad de retardarlo en un día. Estas y otras consideraciones fueron analizadas y discutidas en la reunión habida en el Club Militar, a la que como he dicho, asistieron alrededor de 70 Oficiales de las diversas Unidades y Escuelas, con excepción del Regimiento Buin, Batallón Tren y Grupo Maturana que no estaban representados. Este acto no revistió precisamente los caracteres de una reunión, los Oficiales ahí presentes conversaron y cambiaron ideas sobre el movimiento que se proyectaba, sentados en las diversas mesas que hay en el bar y yendo de una mesa a otra para trasmitir las opiniones y acuerdos. El resultado de estas conversaciones fue el envío a casa del señor General de una comisión constituida por un Jefe y un Oficial, con el objeto de conocer su última resolución y al mismo tiempo, de consultarle sobre la conveniencia que habría de postergar en un día más el movimiento, idea de la que participaba solamente un reducido número de Oficiales.

La respuesta del señor General fuz categórica. Su resolución estaba tomada y no podía variarse. Además, una postergación de esta naturaleza —habría agregado— significa un grave peligro para los Oficiales comprometidos, pues era indudable que el Gobierno había comenzado ya a tomar cartas en el asunto.

Vuelta la comisión al Club Militar informó de su cometido a los Oficiales ahí presentes, los cuales habían quedado de enlace con sus respectivas Unidades.

En resumen, de las diversas actividades desarrolladas por los Oficiales para producir el movimiento militar, se habría llegado a las siguientes conclusiones:

El señor General Herrera sería recibido en el Regimiento Tacna, para cuyo efecto una comisión de Oficiales de diversas Unidades iría a buscarlo a su domicilio particular, a las 5.30 horas.
La Escuela de Infantería al mando del Mayor Milnes, se trasladaría a Santiago, partiendo de San Bernardo a las 6 horas en camiones que para dicho objeto se encontrarían listos, a la hora indicada, en los alrededores de la Escuela.
El Batallón Comunicaciones al mando de sus Jefes y el Regimiento Cazadores con toda su Oficialidad, a excepción del Comandante con cuya adhesión no se contaba, cooperarían al movimiento esperando en sus respectivos Cuarteles, las órdenes del señor General Herrera. Con este objeto se habían acordado los enlaces necesarios.
El Regimiento Buin y el Grupo Maturana observarían una actitud pasiva y en ningún caso atacarían a las tropas amotinadas. (Acuerdo que habrían tomado los Oficiales, no los Jefes).
En las primeras horas de la madrugada se trasladaría a Santiago el Destacamento Andino de Guarnición en Los Andes. El contacto con esta Unidad había sido establecido en el curso de ese día y nuevos emisarios fueron despachados durante la noche para informarlos de la situación.
Se contaría también con algunas Unidades de Aviación que habrían ofrecido su concurso según fueran las necesidades del movimiento.
Finalmente, los Oficiales tenían la certidumbre que una vez producido el movimiento en la forma indicada, todas las Unidades y Reparticiones militares se irían plegando a él, en atención a la causa que lo inspiraba y al conocimiento que se tenía de las conviccio nes de cada Jefe u Oficial, con respecto a la persona del señor General Herrera.

XLVI
¡PRESO! LA ULTIMA ETAPA DE MI CARRERA

En la tarde de ese mismo día, poco antes de las diez y siete horas, llegó hasta mi oficina —la Subdirección del Instituto Geográfico Militar— un Oficial, para informarme que iba a ser detenido.

—Mi Comandante —me dijo, visiblemente impresionado— vengo de la Comandancia de Guarnición a donde fui por un asunto de servicio y allá se me ha dicho que hay orden de detención en su contra.

La noticia no dejó de causarme sorpresa.

—No puede ser —le respondí— el señor General Director está en el Instituto desde más o menos las tres de la tarde, ha estado conversando conmigo sobre cuestiones del servicio y nada me ha dicho al respecto. Si fuera cierta su información, me la habría comunicado el señor General, quien tendría que saberlo por haber asistido hace poco a una reunión de Generales.

—A mí me lo han asegurado como algo cierto, mi Comandante, ¿por qué no lo averigua?

Salí inmediatamente de mi oficina y me dirigí a la del señor General, que se encontraba en esos momentos con su Ayudante. No recuerdo si después de retirarse este Oficial o estando aún presente, le expresé:

—He sabido que hay orden de detención en mi contra, mi General. ¿Sabe usted algo sobre esto?

En esa misma actitud evasiva y llena de reticencias que ya había observado al hablar con él, en la mañana y que me expliqué posteriormente, al leer sus declaraciones del sumario, me contestó:

—Algo he oído decir…

—Pero usted debe saberlo, mi General —le respondí— usted acaba de estar en una reunión de Generales donde seguramente se trató este asunto y se le comunicó a usted que es mi Jefe.

—Sí —me dijo— se habló ahí de que se iba a arrestar a varios Jefes y Oficiales, entre los cuales se dio su nombre.

Entonces usted lo sabía, mi General. Yo me he impuesto solamente ahora por un subalterno.

—Se trata —me agregó, sin darse por aludido del alcance de mi observación— de una medida transitoria, mientras se aclaran algunos hechos. Se ha ordenado que se proceda con toda consideración y se les dé toda clase de facilidades.

—¿En virtud de qué se ha ordenado mi arresto, mi General?

—Usted ha estado en el Tacna —me dijo.

—Sí, mi General —le contesté— fui a imponerme de lo que allí pasaba; ya conversé con usted esta mañana.

Le agregué enseguida la forma cómo lo había sabido —lo que ya he indicado en otra parte— y le aseguré nuevamente que no me cabía participación ninguna en el movimiento producido.

—No debe tener entonces, ningún cuidado —me arguyó—. Se trata de una medida preventiva.

A pesar de las seguridades que me daba el señor General, su estado de visible turbación y nerviosidad, me indujo a pedirle que confirmara cuál era mi verdadera situación, prometiéndome entonces que iría a averiguarlo.

—Podría hacerlo inmediatamente, hablando por teléfono con el Comandante de la Guarnición —le dije— en el deseo de terminar con la incertidumbre en que mi Jefe se empeñaba en mantenerme.

En mi presencia llamó por teléfono y después de una corta conversación me dijo que se me arrestaría en los Arsenales de Guerra, a donde sería conducido por él y que se me mantendría con toda clase de «facilidades».

—Significa entonces, mi General, que no estaré incomunicado y que podré recibir la visita de mi familia —le agregué.

—No sabría decírselo —me contestó, siempre en forma muy vaga e indecisa.

—Le ruego entonces que haga el favor de consultarlo, mi General.

Hecha la consulta telefónica me manifestó entonces lo que podía haberme dicho dos horas antes y a las tres de la tarde, a su llegada al Instituto: que iba a ser detenido en calidad de incomunicado, como se había ordenado hacer con todos los otros Oficiales que fueron arrestados ese día.

En realidad, yo había puesto en duda la información dada por mi subalterno, porque me parecía imposible concebir que siendo efectiva la hubiera mantenido oculta el señor General, ejerciendo ambos, respectivamente, nada menos que las funciones de Director y Subdirector del Instituto Geográfico Militar. Daba mayor fuerza a esta suposición, el hecho de que muestras relaciones de servicio habían sido cordiales, sin que nunca se hubiera originado la más insignificante molestia por las circunstancias en que se había producido su nombramiento de Director, después de haber sido rechazado el mío por el Ministro de Defensa Nacional.

Y toco este aspecto de la cuestión porque se ha pretendido hacerme aparecer como uno de los instigadores del movimiento, atribuyéndoseme canallescamente su preparación o gestación, movido por el despecho que me habría producido la arbitraria resolución del señor Labarca al no aceptar mi nombramiento de Director del Instituto propuesto por la Superioridad Militar. Nada más tendencioso y malévolo que esta imputación, muy propia de los sentimientos de esa clase de gentes, que no obstante de mantenerse asido a una posición oficial, defendida con mil argucias legales o sostenida por un cúmulo de intereses creados inconfesables, sienten en el fondo de su ser, como se desmorona día a día, semejante a un carro de arena azotado por los vientos, su autoridad, su prestigio y su falsa posición moral, en medio del ambiente ficticio de corrección y tranquilidad en que desarrollan sus actividades.

Más o menos a las dieciocho horas, después de haber sido autorizado para ir a mi casa en busca de mis efectos personales, fui conducido por el propio señor General a los Arsenales de Guerra. En presencia del señor Director de Arsenales, el señor General me reiteró su ofrecimiento hecho ya al abandonar su oficina, en el sentido de que tanto él como el personal del Instituto estaban a mi disposición para todo lo que se me pudiera ofrecer a mí o a mi familia, etc. A pesar de que el análisis de los hechos me impedía justificar la actitud asumida por el señor General —cual fue la de silenciar la orden de mi detención, estando en conocimiento de ella—, yo agradecí esta gentileza que él se empeñaba en exteriorizarme en los momentos en que se me obligaba a abandonar mi oficina de trabajo para encerrárseme y al día siguiente, conducirme a una celda inmunda de Investigaciones.

Estaba muy lejos de pensar que no fueran sinceras las expresiones que el señor General había tenido para con el Jefe a quien por muchos conceptos, le debía no sólo lealtad, sino que también gratitud. Sin embargo, muy pronto, sus propias declaraciones y otras medidas ordenadas por él, me convencieron de que todo aquello había sido solamente un piadoso y falso saludo a la bandera, y que más le habría valido, por el prestigio de su alta investidura y por su situación de Jefe inmediato con respecto a mí, haber obrado con mayor franqueza e hidalguía.

He dicho que mis relaciones con el señor General habían sido muy cordiales. En posesión de su cargo desde Abril o Mayo de 1939, nos habíamos mantenido a partir de esa fecha, por razón de nuestras funciones, en un diario y estrecho contacto, abordando siempre la resolución de todos los asuntos del servicio, que en el Instituto son muchos, en un terreno de mutua consideración y armonía.

Nuestras numerosas conversaciones y cambios de ideas, sobre los problemas que a diario se presentaban me permitieron formarme un criterio definido de la personalidad de mi Jefe y creo, así mismo, que él también se lo había formado con respecto a su colaborador inmediato.

El señor General se había manifestado como una persona extremadamente bondadosa, tranquila, afable en su trato, muy digno en todos sus actos y dispuesto siempre a escuchar a sus subalternos: pero, eso sí, muy poco amigo de tomar resoluciones de importancia y de asumir responsabilidades; era demasiado débil de carácter para ejercer el mando en su alta jerarquía. Desconociendo por completo el funcionamiento del servicio, especialmente en su aspecto técnico, depositó en mí una gran confianza. Así, por lo menos, me lo indicaban los hechos; no adoptaba ninguna resolución de servicio sin que antes no se hubiera informado por mí del asunto sometido a su consideración, aún en cuestiones triviales y exigía que todos los documentos salvo los de tramitación rutinaria, llevaran mi media firma, como conformidad de lo que se decía, o mi providencia u opinión, cuando se trataba de algo en que le correspondía decidir.

En las reuniones de Oficiales presididas por él, que eran muy poco frecuentes, menos de lo que las necesidades del servicio requerían, se mostraba aparentemente cohibido para exponer o tratar los asuntos que las motivaban. Tal actitud producía en los Oficiales, sus lógicas consecuencias: no sentían el ascendiente de su Jefe. Perdía terreno en vez de ganarlo. Sin embargo, el señor General contó, de parte de todos sus subalternos, con una honrada y decidida cooperación y en tal ambiente de trabajo ejercí cerca de él mis funciones de Subdirector, que en la práctica tenían atingencia con todos los asuntos, fueran éstos de carácter orgánico, técnico o administrativo. Poco a poco fui sometiendo a la consideración del señor Director —como lo había hecho con todos mis Jefes anteriores— los innumerables y graves problemas pendientes relativos a la buena marcha y eficiencia de los trabajos y actividades del Instituto, problemas éstos que permanecen estacionarios desde hace muchos años y cuya solución no se ha alcanzado por múltiples circunstancias: falta de fondos, falta de medios y elementos de trabajo, en general por la pobreza económica dentro de la cual labora el Instituto; pero, muy principalmente también, por la falta de una acción uniforme para dirigir y encauzar el servicio y por el desconocimiento que han tenido de sus actividades, los sucesivos Jefes que han llegado a dirigirlo.

En su designación se ha tomado en cuenta sólo la jerarquía, y raras veces su preparación, la cual no podían tener, por no ser Oficiales técnicos, no obstante de ser distinguido Oficial de Estado Mayor.

Es este un problema que la Superioridad Militar no ha sabido considerar en su verdadero aspecto, estimando al parecer erróneamente, que dirigir un servicio técnico como el Instituto era lo mismo que mandar una Unidad de Tropas.

Tal es el criterio que ha perjudicado su progreso y desarrollo, manteniéndolo en un estado de eficiencia inferior al que debiera haber alcanzado a través de sus largos años de existencia.

En el espacio de los diez últimos años, el Instituto ha tenido ocho Directores distintos; con excepción de dos o tres de ellos que habían trabajado ya como Oficiales subalternos en diferentes labores técnicas, los demás Jefes nada sabían de él y solamente podía aportar el ejercicio de sus funciones, el honrado deseo o buena voluntad de servirlas.

Por otra parte, en el curso de mi larga carrera, me formé la convicción de que a veces un funesto sentido de propia comodidad e ilimitado deseo de tranquilidad y reposo, sin molestias ni preocupaciones desagradables, impiden que se le encuentre soluciones definitivas a los diferentes problemas de un Servicio; existiendo una marcada tendencia al arreglo o acomodo momentáneo que se aparte mucho de la rutina establecida. De esta manera, no hay lucha, no hay roces, no hay molestias. Ya llegará otro a cargar con el muerto, parecen decirse aquellas personas, aunque el muerto vaya poco a poco oliendo a podrido.

En este terreno, de ir decididamente a la resolución de los importantes problemas que afectaban a la buena marcha del Instituto, tuvimos siempre, con el señor General, criterios muy distintos. No era cuestión de que él, después de estudiar las proposiciones que yo le hacía, las encontrara carentes de fundamento o ilógicas; no, en principio aceptaba mis ideas y se manifestaba conforme con ellas, pero, de ahí a su realización, era otra cosa.

La representación ante la Superioridad Militar, de tal o cual circunstancia, sin solución a través de largos años, era ya algo que no cuadraba con su temperamento demasiado tranquilo, poco dispuesto a luchar por la defensa de un principio o de una causa cuando ella exigía cierta decisión o energía. Tampoco armonizaba con sus condiciones de carácter, la adopción de tal o cual medida que significara abolir o modificar substancialmente, una modalidad largo tiempo establecida, aún cuando fuera evidente el beneficio de su implantación.

Era preferible, como decía generalmente, «esperar o pensarlo todavia»; pero yo, que desde hacía diez años que servía en el Instituto, había llegado a comprender muy bien lo que significaba para el servicio o para el personal «esperar» y esperar siempre, no podía concebir una gestión directiva de tal naturaleza.

Finalmente, el señor General, por exceso de prudencia y precaución, consultaba a la Superioridad Militar o solicitaba la autorización de ésta para hacer uso de atribuciones que le estaban taxativamente concedidas por las leyes y reglamentos de servicio vigentes.

En resumen, puede decirse, que no obstante sus muy sanas intenciones, no conté con la cooperación que hubiera deseado encontrar en mi Jefe para abordar resueltamente lo de fundamental importancia para el adecuado funcionamiento del servicio.

Fue así como en el curso de los meses que serví a sus órdenes, no se resolvió nada que significara un paso adelante. El Instituto siguió su vida rutinaria, con todas las fallas que el tiempo ha ido haciendo crónicas y que —fuera de producir la desmoralización del personal verdaderamente eficiente y trabajador— mantienen al servicio en un estado de postración, desde el punto de vista de su producción técnica y comercial: falto de personal, falto de elementos de trabajo, estagnación en la carrera de los empleados civiles y tropa; algunos alcanzan a diez o más años en el grado, lo que no resultaba muy edificante frente a los aumentos de planta del personal de Oficiales, habidos en el último tiempo; exigüidad de los viáticos del personal civil y de tropa durante su permanencia en el terreno, donde pasan seis o siete meses del año; falta de eliminación del personal incompetente, mantenido por intereses o circunstancias extrañas al servicio; poca producción comercial por falta de un mejor aprovechamiento y organización del trabajo de los talleres, etc.

Siempre pensé que en el desempeño de las funciones que le son confiadas a un Jefe u Oficial, es un deber primordial ejercer sus atribuciones ampliamente, posesionándose a conciencia de las responsabilidades que de ellas mismas se derivan. Ejercerlas a medias, con vacilaciones; limitar su acción a tramitar o resolver únicamente lo que cae dentro de la rutina diaria; sustraerse por temor a la resolución de todo aquello fundamental o importante; o evitar, por pusilanimidad, el afrontar las consecuencias de una decisión honrada, pero de evidente trascendencia para la disciplina, organización o funcionamiento de la Repartición que le está subordinada, etc.; son actitudes que no cuadran con el hombre cuya función esencial es el mando, y la cual adquiere todavía un relieve superior cuando se es Jefe. Obrar de esa manera es hacer el papel secundario de un oficinista irresponsable.

Siguiendo estos principios y bajo las órdenes de dignísimos Jefes, honrados y meritorios, tuve la suerte de iniciarme en la carrera de las armas; e inspirado en ellos, traté de desempeñar siempre mis funciones en todas las jerarquías de mi carrera, especialmente las de Subdirector del Instituto Geográfico Militar que prácticamente ejercí desde el grado de Capitán y donde, por razón de mis largos años servidos en mi doble calidad de Jefe y Profesor, tuve la satisfacción de instruir y dirigir a muchos Oficiales, y de ver formarse a muchos de mis subalternos con idéntica conciencia de mando; celosos del respeto a su autoridad, conscientes de su dignidad funcionaria y sólidamente poseídos del amor a la responsabilidad, esta bella cualidad tan propia de todo aquel que se siente verdaderamente hombre.

No obstante estas discrepancias de opiniones y de conceptos sobre ética profesional que había evidenciado con relación a mi Jefe, siguiendo una invariable línea de conducta, siempre me preocupé por el prestigio de su autoridad y del propio servicio, que el señor Director apareciera ante todos mandando y dirigiendo el Instituto, aún cuando muchas veces sus propias acciones desvirtuaban este fundamental concepto.

Me produjo pues, una profunda extrañeza y una amarga desilusión, cerciorarme por sus propias declaraciones de como había procedido en ese día 25 de agosto y en los siguientes, ese Jefe al que le había colaborado con una abnegación y lealtad ilimitadas.

XLVII
¡DESTITUIDOS POR UN DECRETO ILEGAL!

El día 26 en la mañana, los diarios anunciaron la destitución de varias decenas de Jefes y Oficiales, en virtud de un decreto cursado rápidamente durante el mismo día 25. Me imagino que el Ministro de Defensa Nacional don Guillermo Labarca, debe haber recordado en aquella ocasión las hazañas de su héroe, ese Capitán brutal, grosero e inhumano que pinta en su obra Diario de un Conscripto, Cuenta el señor Labarca, como ya hemos visto, que después de un día de pago en que gran parte del personal de su batería llegó ebrio o no se recogió a tiempo, su héroe —ese indigno cancerbero que hace aparecer difamando la noble y hermosa función de Capitán «ordenó en el paroxismo de la cólera, un cepo de campaña general». «Al día siguiente —agrega— una larga fila de hombres soportaba en la explanada el brutal castigo».

Pienso aún más, que el señor Labarca debe haberse inspirado en ese ser abyecto creado por su fantasía con el objeto de desprestigiar las Fuerzas Armadas que después mandó desde su sitial de Ministro, para sancionar como tal los acontecimientos del 25 de agosto, de los cuales fue él su principal responsable y en «el paroxismo de su cólera» —igual que su héroe— decretó ese día 25, destitución general de Oficiales, culpables o no culpables. No de otra manera se concibe en un Ministro de Estado la adopción de una medida que además de significar un atropello a las normas legales que rigen para estos casos, revela por parte de su ejecutante, la existencia de pasiones incontroladas y mezquinas.

«Al día siguiente», podríamos decir parodiando la frase de su libro, una cincuentena de Oficiales de todos los grados, soportaban en los calabozos de Investigaciones, el brutal y vejatorio castigo.

¿Qué significa la destitución? Es una pregunta que conviene aclarar para que se comprenda en toda su magnitud el apasionamiento enfermizo del que por simple carambola y como un formidable sarcasmo propio del corrompido ambiente político en que vivíamos llegó a ser un Ministro de Defensa Nacional.

Desde luego, como se verá enseguida, no es un castigo disciplinario que pueda imponerse a un Oficial por la vía administrativa. Es una pena que sólo puede aplicarse en virtud de una sentencia judicial y la cual produce: la salida definitiva de la respectiva Institución Armada, la pérdida del empleo, sueldos, pensiones, honores y derechos militares que corresponden al penado y la incapacidad para obtenerlos en lo sucesivo (Art. 224 del C.J.M.).

En buen castellano, el jefe u oficial que es sancionado de esta manera, pierde todo, queda en la calle, cualesquiera que sean sus antecedentes, sus méritos, los servicios prestados y los años servidos en la Institución; prácticamente se sanciona a la familia, arrojándola al hambre y a la miseria. Todavía más, al Oficial no se le devuelven ni siguiera sus imposiciones hechas en la Caja de Retiro; dinero que es suyo, que se le ha descontado de sus sueldos o emolumentos, mes a mes, para formar sus fondos de retiro. Esto último es un robo, porque robo —según el diccionario— es quitar lo ajeno, y nada más ajeno para el Fisco o la Caja que lo retiene, que el dinero ganado con el propio trabajo y depositado por uno, deduciéndolo de sus sueldos, con el fin exclusivo de acumular fondos para la pensión de retiro y montepío que se concede legalmente, a base de éstos y de otros fondos que proporciona el Estado. Si por razones de orden legal se pierde este derecho (el derecho a la pensión) lo que a pesar de ser legal no es honrado ni justo, por cuanto es un derecho adquirido por derechos y trabajos ya realizados, en ningún caso puede despojarse al interesado de lo que él había dado, durante muchos años, para atender a ese objeto. Es un despojo inmoral que encierra una irritante injusticia, aún cuando las disposiciones legales lo consagren.98

Se comprende que una medida tan grave como la destitución no puede ser arbitraria por simple deseo o capricho de un Ministro de Estado que, como en el caso que nos ocupa, obró con precipitación y ensañamiento; sin que mediara investigación alguna que por lo menos hubiera permitido establecer con mayor exactitud la responsabilidad de cada uno de los Jefes y Oficiales destituidos. El decreto supremo que lieva las firmas del Ministro de Defensa Nacional y del Presidente de la República es, desde este punto de vista, ilegal.

Dice el decreto en referencia:

Visto:

Lo propuesto por el Comandante en Jefe del Ejército99 y la facultad que me confiere el art, 72 N°8 de la Constitución Política de la República,

Decreto:

Destitúyese del servicio del Ejército a los siguientes Jefes y Oficiales, etc…

¿Cuál es la facultad a que hace referencia?

Dice textualmente la Constitución en su art. 72. Son atribuciones especiales del Presidente:

N°8. Destituír a los empleados de su designación, por ineptitud u otro motivo que haga inútil o perjudicial su servicio, con acuerdo del Senado si son Jefes de Oficina, y con informe de la autoridad respectiva, si son empleados subalternos en conformidad a las leyes orgánicas de cada servicio.100

Del texto de la disposición constitucional invocada torcidamente por el Gobierno para decretar nuestra destitución, se desprende en forma perfecta y clara que el Presidente de la República puede destituir a los jefes de oficinas o empleados subalternos de su designación pero que en todo caso tiene que obrar en conformidad con las leyes orgánicas de cada servicio.

Ahora bien ¿cuáles son esas leyes orgánicas a que hace referencia el citado artículo constitucional?

Diversos códigos o cuerpos de leyes completan, aclaran o interpretan las disposiciones generales contenidas en la Constitución Política de la República, haciendo desaparecer la duda o ambigiiedad que puede ofrecer a veces el texto generalizado de sus diferentes artículos. Así ocurre también con las disposiciones que nos ocupan. En efecto, el texto de la Constitución Política, incluido en la última edición oficial de Códigos de la República de Chile contiene numerosos llamados y entre éstos al término del párrafo 8° del citado artículo, figura el llamado N°24 que dice al pie textualmente. Véase el Decreto N° 3740 del 22 de agosto de 1930 sobre Estatuto Administrativo, etc. Esto indica lógicamente tal como pasa con todos los demás llamados respecto de las disposiciones legales que mencionan que la aplicación del inciso 8° del art. 72 queda sujeta a las disposiciones legales de detalle contenidas en el Estatuto Administrativo. Es imposible darle otra interpretación,

¿Y qué dice el Estatuto Administrativo?

Dice en su artículo primero:

Las disposiciones del presente estatuto se aplicarán a los empleados de la Administración Pública Civil del Estado indicando en el número 61 del Título IX, las medidas disciplinarias con que puede sancionarse dicho personal y entre las cuales figura la destitución como sanción máxima.

Esta ley orgánica que es la única citada por la Constitución no comprende en consecuencia al Ejército, institución que tiene su ley propia, el Código de Justicia Militar complementado por el Reglamento de Disciplina que en su carácter de Decreto Supremo es también un instrumento con fuerza legal.

Ambos el Código de Justicia Militar y el Reglamento de Disciplina estaban en vigencia desde hacía varios años cuando se procedió a la revisión y estudio de la última edición de Códigos de la República de Chile. Por lo tanto es lógico pensar que al hacerse el trabajo en referencia fueron debidamente consideradas las disposiciones legales contenidas en aquellos, tanto más cuanto que fue una comisión de juristas nombrada oficialmente por el Supremo Gobierno la encargada de estudiar toda la legislación vigente y la que insertó en la edición de Códigos mencionada, los llamados y notas explicativas ahí contenidas.

Siendo así se llega a la conclusión que no ha habido inadvertencia u omisión al mencionarse en dicha edición oficial, sólo el Estatuto Administrativo para aclarar lo dispuesto en el N° 8 del art. 72 de la Constitución Política sino por el contrario, que esto se hizo con pleno conocimiento como que era esa la única ley que contemplaba la destitución o sea, la pena que el Presidente de la República tiene facultad para aplicar según la Constitución en conformidad con las leyes orgánicas de cada servicio.

El Código de Justicia Militar en igual forma que el Estatuto fija los castigos disciplinarios que pueden aplicar las diversas autoridades administrativas y no incluye en éstos la destitución. Dice a este respecto el número 431:

El Presidente de la República dictará en cada Institución los reglamentos correspondientes sobre los deberes militares, las faltas de disciplina, las reglas del servicio y demás necesarios para el régimen militar. En ellos se señalarán las autoridades a quienes corresponde el derecho de sancionar las faltas de disciplina, atendidas a la categoría del hechor y a la mayor o menor gravedad de las infracciones.

Las penas disciplinarias que podrán imponer serán:

Amonestación, reprensión y arresto militar hasta por dos meses respecto de todo militar, suspensión del empleo, retiro, disponibilidad, calificación y separación del servicio, tratándose de Oficiales, y rebaja en el grado, disposición del empleo y licenciamiento del servicio, tratándose de individuos de tropa o tripulación.

El reglamento de disciplina, complemento del Código al cual éste hace referencia en su número 431 y que lleva como Decreto Supremo las firmas del Presidente de la República y del Ministro de Defensa Nacional confirma en el número 56 la nómina de los castigos disciplinarios ya indicados, prescribiendo además en forma expresa, que la suspensión del empleo y la separación del servicio que son los más graves castigos para Oftciales ahí consultados, sólo pueden imponerse previa investigación sumaria administrativa.

Este mismo reglamento en su número 32 fija las atribuciones disciplinarias de todas las autoridades militares, de acuerdo con la graduación que hace de ellas en el número 29. Dice el N° 32:

Las atribuciones disciplinarias en cada uno de los grados que fija el número 29, son las siguientes:

En 7° y 8° grado.– El Presidente de la República en su calidad de Generalísimo del Ejército y el Ministro de Defensa Nacional, como miembro del Poder Ejecutivo tienen las más altas atribuciones disciplinarias (art. 56) consignadas en este reglamento sobre los militares y empleados del Ejército.

Y, como hemos visto, las mayores sanciones disciplinarias para Oficiales consignadas tanto en el Reglamento como en el Código, son: La suspensión del empleo y la separación del servicio, que sólo pueden aplicarse previa la instrucción de un sumario administrativo.101

De las disposiciones legales citadas, todas en plena vigencia, se desprende que el Presidente de la República, salvo el caso que pase por alto la ley, como ocurrió el 25 de agosto, no está facultado para destituir a los Oficiales del Ejército, por simple vía administrativa. Puede suspenderlos del empleo, retirarlos, ponerlos disponibles, llamarlos a calificar servicios, separarlos, pero no destituirlos.

Así lo dice claramente nuestra ley orgánica, el Código de Justicia Militar, que es a la que de acuerdo con lo preceptuado en la Constitución (N° 8 del art. 72) tiene la obligación de ceñirse el Presidente de la República, para hacer uso de la facultad que le confiere la disposición constitucional mencionada. No es el caso de decir que por haber ambigüedad o contradicción entre lo dispuesto por la Constitución y el Código de Justicia Militar, prima lo establecido en la primera, pues aquí, tal ambigüedad o contradicción no existe y las disposiciones del Código, en igual forma que las del Estatuto Administrativo, completan y aclaran perfectamente lo establecido en la Constitución.

Aún haciendo caso omiso de lo estatuido por la ley no se concibe que el Presidente de la República pueda destituir a un Oficial por simple acción administrativa, sin que se haya instruido previamente un sumario que establezca la falta cometida; ya que esta condición se exige legalmente, para suspenderlo del empleo o separarlo del servicio, sanciones menos graves que la destitución. Una atribución de tal naturaleza en manos de la autoridad transforma a ésta en un «señor de horca y cuchillo» y entiendo que semejantes procedimientos no están a la altura de nuestro llamado «régimen democrático».102

Pero, como si todas las disposiciones citadas fueran pocas, las siguientes demuestran de manera evidente, la forma ilegal y arbitraria con que se procedió en contra de nosotros. Dice el art. 134 del Código de Justicia Militar:

En caso de delito infraganti el Comandante del Cuartel, Oficial de Guardia, jefe del establecimiento y en general, todo militar a quien corresponda en ese momento el mando inmediato de la fuerza o del lugar donde el hecho se ha perpetrado, procederá rápidamente a la detención de los culpables y a investigar con los medios a su alcance la existencia del hecho y sus circunstancias.

Terminada su investigación pondrá al o los culpables a disposición del juzgado correspondiente, con un parte en que relate el suceso en la forma en que lo hubiere investigado. El juzgado procederá en la forma indicada en el art. 132.

Y dice el artículo 132:

El Juez Militar o Naval que tome conocimiento ya por denuncia u otro modo, de haberse cometido un hecho punible, decretará la formación de un sumario para su investigación o castigo, salvo que estime que el hecho merece sólo una sanción disciplinaria o constituye una mera alta.

En este último caso devolverá los antecedentes a la autoridad administrativa correspondiente para la aplicación de las medidas disciplinarias que se estimen conducentes.

Dice todavía el artículo 135:

Cuando haya motivo bastante para sospechar que una persona es autor, cómplice o encubridor de un delito, el Fiscal podrá decretar su prisión o limitarse a citarlo a prestar declaración indagatoria según las circunstancias.

Complementando estas disposiciones el reglamento de disciplina dice lo siguiente:

Art. 24.– Los superiores a quienes este reglamento confiere atribuciones disciplinarias, castigarán todas las faltas contra el orden y la disciplina que no alcancen a constituir delito penado por el Código de Justicia Militar.

En caso de duda, respecto a si una acción u omisión punibles deben ser castigadas disciplinaria o judicialmente se pondrán los antecedentes en conocimiento del Juzgado Militar respectivo a fin de que se resuelva lo que proceda de conformidad al art. 132 del Código de Justicia Militar.

Art. 43.– Una misma falta, salvo lo prescrito en el art. 60 no deberá ser castigada sino por un solo superior y con una sola pena. Esto no excluye los castigos preventivos (arrestos) mientras la autoridad competente resuelve sobre la suspensión del empleo o separación del servicio para Oficiales; disposición para Suboficiales, etc.

Art. 44.– Todo pedido a la autoridad competente de suspensión del empleo (art. 56) y separación del servicio para Oficiales o disposición del empleo para Suboficiales, se hará acompañando una investigación sumaria administrativa ordenada instruir por la autoridad que haga la petición…

Art. 60.– El hecho de que una falta contra los deberes militares o contra la disciplina haya sido castigada conforme a este reglamento (Art. 43) no impide que ella pueda ser sometida al ejercicio de una acción penal (Art. 433 del Código de Justicia Militar).

El Artículo 433 dice:

Toda falta contra los deberes militares o la disciplina, aunque haya sido castigada en conformidad a los reglamentos a que se refiere el Art. 431 podrá ser sometida al ejercicio de una acción penal cuando las circunsdteincias que le sean anexas indiquen que puede llegar a constituir un delito.

Podría pensarse que encierra un contrasentido el hecho de que el Presidente de la República tenga facultad para destituir a los «empleados públicos de su designación» y no la tenga para destituir a los Oficiales del Ejército, siendo que es él, precisamente, el Generalísimo de las Fuerzas de Tierra, Mar y Aire. Sin embargo, tal contrasentido no existe y esta aparente limitación de sus facultades disciplinarias está perfectamente de acuerdo con el régimen de las Instituciones Armadas que, sometidas a un fuero jurídico especial, tienen leyes militares y tribunales militares propios para el enjuiciamiento y sanción de toda acción punible en que incurra el personal perteneciente a ellas. Y tales leyes y reglamentos militares establecen castigos y sanciones mucho más graves que las prescritas en el Código Penal y demás disposiciones disciplinarias corrientes que se aplican al personal civil de la Administración Pública.

Por otra parte, la destitución de un empleado civil y la de un Oficial producen, prácticamente, efectos muy distintos; mientras que el empleado civil pierde únicamente su empleo y los honores, sueldos y derechos propios de éste, el Oficial pierde no sólo lo anterior sino que también su propia carrera. En efecto, el empleado civil destituido de su empleo, puede continuar ejerciendo la profesión que tiene en cualquiera actividad particular, pues la sanción recibida no lo despoja de su título profesional (ingeniero, abogado, médico, profesor, etc.) que es independiente de la actividad pública que ejercía; el Oficial, en cambio, pierde su empleo y su profesión, puesto que ésta no puede ejercerla en otra parte que no sea en la Institución a que pertenecía.

Hay todavía otras materias que interesaría dilucidar para el futuro. La Constitución dice en el número 8 del Art. 72, que el Presidente de la República puede destituir a los «empleados de su designación». Si la Constitución, al acordar esta facultad del Presidente con respecto a los empleados públicos, hace este distingo «de empleados de su designación» es porque hay, indudablemente, empleados que no son de su designación contra los cuales no se puede proceder en la forma indicada, pues, si así no fuera, diría sólo que puede destituir a cualquier empleado público.103

Este aserto está corroborado por lo dispuesto en el mismo Art. 72 que, antes de referirse a esta facultad del Presidente, establece en sus diversos acápites, cuales son los empleados públicos que pueden ser designados por propia decisión del Presidente, en uso de sus facultades constitucionales:

Dicen los números 5° y 6°:

5° Nombrar a su voluntad a los Ministros de Estado y Oficiales de sus Secretarías, a los Agentes Diplomáticos, Intendentes y Gobernadores…

6°—Nombrar a los Magistrados de los Tribunales Superiores de Justicia y a los Jueces Letrados…

En cambio, dice el número 7°:

7°— Proveer los demás empleados civiles y militares que determinan las leyes, conforme al Estatuto Administrativo, y conferir, con acuerdo del Senado, los empleos, grados de Coroneles, Capitanes de Navío y demás Oficiales superiores del Ejército y Armada…

El Estatuto Administrativo, por su parte, confirma en diversas disposiciones, la existencia de estas dos clases de empleados. Después de fijar en su artículo 11, las condiciones generales de ingreso a la Administración Pública, dice en los artículos 12, 13 y 42:

Art. 12.—Solamente podrá ingresarse a la Administración en el último grado del Escalafón del respectivo servicio.

Se exceptúa del precepto anterior el ingreso de los siguientes empleados:

a) Los que sean de la confianza exclusiva del Presidente de la República.

b) Los de los grados primero a octavo inclusive de la escala establecida en el Artículo 66.

d) Los que para el desempeño del cargo requieran, a juicio del Presidente de la República, conocimientos técnicos o especiales.

Art. 13.—La provisión de empleados se hará por regla general, a propuesta del jefe respectivo.

Se exceptúa de lo dispuesto en el inciso precedente, la provisión de los cargos de la exclusiva confianza del Presidente de la República a que se refiere el Art. 72, de la Constitución Política del Estado.

Se exceptúa también de lo prescrito en dicho inciso la provisión de los cargos que, de acuerdo con leyes especiales, deban llenarse a propuesta de Consejos u otros organismos.

Art. 42.—El ascenso de los empleados se hará, por regla general, según orden de antigüedad en el escalafón respectivo, y sin perjuicio de lo dispuesto en el Artículo 45.

Sin embargo, el ascenso a los empleos a que se refiere la letra “b” del Artículo 12 y el inciso 2° del Artículo 13, podrá el Presidente de la República hacerlo recaer en cualquiera persona perteneciente a la Administración.

Es imposible pues, dejar de reconocer que, de acuerdo con las diversas disposiciones legales citadas, existen dos categorías de empleados: los designados por voluntad expresa del Presidente de la República, tales como los Intendentes, Gobernadores, etc. y los de los grados 1° al 8° del Estatuto Administrativo que, según el inciso 2° del Artículo 42 del mismo Estatuto, el Presidente de la República nombra a su arbitrio, eligiendo para ello a cualquiera persona perteneciente a la Administración Pública; y, los demás empleados civiles y militares, cuyas plazas el Presidente provee en conformidad con lo dispuesto en las leyes respectivas.

No cabe duda que es el primer grupo de empleados el que la Constitución califica como «empleados de su designación», desde el momento en que en ella misma se establece este distingo.

Ahora bien, ¿puede conceptuarse a los Oficiales del Ejército como empleados públicos? Atendiendo a su situación legal, no lo son; pero si las autoridades dicen que sí, no obstante de estar sometidos a un fuero jurídico especial, hay que llegar a la conclusión de que constituyen, en ese caso, una categoría también muy especial de empleados públicos, ya que los Oficiales no pueden hacer uso en igual forma que los empleos civiles de la Administración Pública, de todas las garantías constitucionales que tiene el ciudadano. Los Oficiales no pueden reunirse mi asociarse, no tienen la libertad para opinar ni pueden tampoco presentar peticiones a las autoridades «sobre cualquier asunto de interés público». Las leyes militares se lo prohíben y la Constitución dice expresamente que «la fuerza pública es esencialmente obediente» y que «ningún cuerpo armado puede deliberar».

Pero aceptando que los Oficiales fueran empleados públicos ¿puede entonces clasificárseles como «empleados de la designación del Presidente de la República», cuando sus nombramientos y ascensos están regidos por leyes especiales que no consultando ninguna prerrogativa especial para dicha autoridad, está obligada a cumplirias en forma absolutamente independiente de su voluntad? El Presidente, según esas leyes, no puede ascender a quien quiera, ni puede dejar de ascender a q11iien le corresponda de conformidad con las exigencias establecidas en ellas.

Cuando el Presidente de la República, por medio de un Decreto Supremo, concede a un alumno de la Escuela Militar el título profesional de Oficial de Ejército, u otorga a un Oficial un grado cualquiera de la jerarquía militar, lo hace en uso de sus facultades legales, pero al hacerlo no ejerce un derecho sino que cumple más bien con un mandato de la ley, tal como una autoridad educacional otorga el título profesional a aquel individuo que ha satisfecho los requisitos y pruebas del caso, y tal como un tribunal de justicia absuelve a un inocente o condena a un culpable. Todos ejercen las atribuciones legales de que están investidos, pero lo hacen porque así lo manda la ley.

Si se trata sólo de un simple derecho, susceptible de ejercerlo a voluntad, el Presidente podría dejar de ascender a un Oficial cuando él quisiera, pero bien sabemos que eso no puede ocurrir sin que falte a la ley, y tal es así, que el único camino que le queda al Presidente para no otorgar una jerarquía militar a la persona que legalmente le corresponda obtenerla, es de retirarla del servicio, facultad ésta que está comprendida entre sus atribuciones disciplinarias y que tampoco puede ejercer arbitrariamente, sin razones fundadas.

Quiero decir, en resumen, que el Presidente de la República, como la más alta autoridad de la Nación, otorga los grados y jerarquías militares a los individuos del Ejército que las leyes determinan, pero, por el hecho de ejercer tal facultad no se convierten los Oficiales en «empleados de su designación». Si así fuera, las Instituciones Armadas no tendrían ninguna consistencia orgánica ni jurídica y dejarían de ser Instituciones nacionales al servicio de la Nación, para transformarse en Fuerzas Armadas pretorianas al servicio del Presidente de la República que en su calidad de Jefe Supremo de aquellas, debe actuar también sirviendo los superiores intereses de la Nación.

XLVIII
¡INCOMUNICADOS!

El día 26 comenzaron a ingresar a los calabozos de Investigaciones los Jefes y Oficiales destituidos. Yo fui trasladado a ese recinto más o menos a las 14 horas en compañía de otro detenido, el Teniente Moreno del Tacna, que conocí en esa ocasión y del Comandante Ballas, Subdirector de Arsenales, que había sido comisionado para conducirnos.

Llegados allá, se nos llevó a presencia del Director señor Osvaldo Fuenzalida quien, reunido con algunas otras personas en uno de los corredores del segundo piso, se encontraba al parecer, en espléndido estado de ánimo, lo que por supuesto no fue motivo para aminorar la penosa impresión que nos dejara su persona por la actitud tan poco caballerosa en que nos recibió. Luego de explicarle el Comandante Ballas, el motivo de nuestra presencia en la repartición de su cargo, el señor Fuenzalida —cuya personalidad quedó después al descubierto a través de sus desgraciadas declaraciones prestadas en el Sumario— dijo en tono jocoso y atrevido, dirigiéndose a todos los presentes:

—Investigaciones está de plácemes, parece esto una fiesta de gala. Toda una serie de señores importantes vienen a hacernos compañía. Abundan los apellidos «etiquetosos» y afuera se nota un gran movimiento de autos «peinados para atrás» como si se tratara de una invitación a un cocktail o algo parecido. Lo único que falta ahora es una banda de músicos para amenizar la fiesta.

Sin duda alguna que el flamante Director de Investigaciones no habría sido capaz de burlarse de nuestra situación, si él no se hubiera sentido fuerte e invulnerable en el puesto que desempeñaba y si no nos hubiera juzgado impotentes, por nuestra calidad de detenidos.

Después de su estúpida y cobarde peroración le dijo a uno de sus subalternos:

—Bueno, llévelos abajo.

Nos despedimos de muestro acompañante y fuimos conducidos a «abajo», es decir, a la guardia de la Sección de detenidos, donde se registra la entrada y salida de todos los rateros, rufianes y bandidos de Santiago.

Fuímos sometidos allí a una severa y prolija inspección.

No quedó bolsillo ni cartera donde no se revolviera ávidamente la mano gordiflona y pesada de un agente con aire amatonado, que hacía lujo de agilidad y experiencia en el oficio. En igual forma, se procedió a registrar los efectos personales de nuestros maletines.

Se nos despojó de todo: corbata, ligas, tirantes, colleras, cartera, papeles, cigarrillos, etc., salvándose solamente el pañuelo. Incluso, se nos quitó el reloj, el anillo de compromiso y la máquina de afeitar. Yo tenía en mi maletín un libro en francés, de astronomía y geodesia, que había hecho pedir a mi casa el día anterior, con el objeto de pasar las horas de obligada ociosidad que calculaba duraría mi «prisión preventiva», como me lo había asegurado mi jefe, el General Michell. Tampoco me fue posible llevarlo consigo. Se le consideró sin duda, como un arma peligrosa para detenidos de nuestra calidad.

Después de este manoseo ultrajante y de haberse adquirido el convencimiento por parte de los agentes que nuestras ropas no ocultaban nada más que nuestros indefensos cuerpos, se nos condujo a los calabozos.

El pabellón de los calabozos ocupa el extremo Sur-Este del edificio de Investigaciones. Es una construcción en cemento armado, de cinco pisos y un subterráneo, de forma rectangular, con diez y seis celdas individuales en cada piso. Frente a la reja de entrada hay un patio o hall interior, cubierto, al fondo del cual está la escala de hierro que conduce a los pisos superiores, formando en cada uno de éstos una amplia plataforma de la cual se desprenden los corredores laterales que permiten el acceso a los calabozos. Otra escala situada cerca de la reja de entrada conduce al subterráneo donde también hay calabozos. Todo este conjunto se domina desde abajo.

Los calabozos están distribuidos en dos grupos, de a ocho cada uno; y forman los cuerpos oriente y poniente de la construcción, separados del resto del edificio por dos patios angostos y alargados hacia los cuales caen las ventanas guarnecidas de gruesos barrotes de fierro que dan luz y ventilación a las celdas. Uno de estos patios está, al parecer, destinado a las diversas instalaciones del servicio de agua, calefacción, baños, etc.; el otro, el del lado poniente que como el anterior por la gran altura de sus murallas y su poca extensión lateral, recibe durante muy corto tiempo la visita de los rayos solares, sirve como sitio de reunión de todo ese material humano que Investigaciones recoge, proveniente de los bajos fondos sociales. Es el lugar adonde se amontonan como basuras, grandes y chicos, viejos y jóvenes: los desheredados de la suerte, los maleteros, los rufianes, los sospechosos, los vagos, etc., los que en una palabra semejan moral y físicamente, un harapo igual a las vestimentas que llevan.

Ahí pasan sus días, indiferentes del presente y del mañana, esas gentes que la sociedad repudia por sus costumbres, por sus vicios y hasta por su aspecto. Estos desgraciados son reducidos a prisión periódicamente, no para corregirlos o educarlos, sino simplemente con el objeto de sustraerlos al ejercicio de sus actividades delictuosas o de alejarlos por algún tiempo del ambiente que frecuentan; lo que se hace en virtud de normas policiales y en nombre de esa moral que la sociedad pretende exigir de todos, pero que la misma sociedad no sabe respetar, olvidando los deberes que tiene para con aquellos que la triste realidad señala como sus propias víctimas.

En jerga policial, a estas gentes se les designa con el nombre de «la patilla». Permanecen presos durante varios días, se les da en las noches unas cuantas palizas y enseguida se les larga para que vuelvan a sus andadas. No importa que la ley ordene que nadie puede permanecer detenido más de veinticuatro horas sin que sea puesto a disposición del Juzgado.

Muchas veces oímos desde nuestras celdas a altas horas de la noche, los llantos y gritos lastimeros de esos infelices que eran cruelmente flagelados.

Debidamente custodiado llego a mi celda. Se me designa la número 43, en el tercer piso. En el curso de ese día son ocupadas casi la totalidad de ellas. Hay un gran movimiento en Investigaciones y los agentes suben y bajan, trayendo y llevando detenidos, algunos de los cuales son llamados a declarar o cambiados de «domicilio». Encerrado ya en mi calabozo me dedico a inspeccionarlo. Es un cuarto pequeño, blanqueado, provisto de un lavatorio, un W.C. y una tarima de madera de no más de diez centímetros de altura; no puede servir en consecuencia ni para sentarse. La primera ojeada me basta para apreciar la calidad de la prisión que nos ha querido dar el Ministro de Defensa Nacional señor Guillermo Labarca. Junto con aumentar mi repugnancia por la suciedad que se nota y el aire maloliente que se respira, voy comprendiendo también la felicidad que debe haber experimentado el señor Ministro al decretar arbitrariamente nuestra destitución, sin lo cual no le habría sido posible hacernos llegar hasta allí.

El W.C. despide un olor fétido. No puede ser de otra manera, está lleno de excrementos en descomposición, quizás de cuantos días. Igualmente sucio está el lavatorio. Le pido al agente de guardia en el tercer piso, que haga asear estos artefactos y que dé el agua corriente. Me contesta que las llaves no funcionan y que hay que esperar que venga un «mocito» para ordenarle el aseo, que él no puede hacer nada más, porque tiene instrucciones terminantes de no abandonar sus funciones por ningún motivo. En la seriedad amable con que este hombre me habla, comprendo todo lo que me quiere decir. Veo en él una víctima, tal como yo, de las órdenes de más arriba.

Los «mocitos» como los llaman los agentes, son los muchachos que los Jefes de Investigaciones han destinado a la atención de nuestras necesidades de aseo e higiene; de aspecto miserable, andrajosos, harapientos, sucios de cuerpo y de alma, forman parte de ese conjunto de desgraciados que Investigaciones amontona en el patio poniente: «la patilla».

Así pasan las horas. Cansado ya de permanecer de pie, pienso en sentarme, aunque sea malamente, sobre la tarima; pero desconfiando de las sorpresas que pudiera ocasionarme, procedo previamente a revisarla. No he terminado aún de moverla, cuando descubro que debajo de ella se cobijan cientos de chinches y de pulgas. Al olor de la carne humana, ya se han puesto en movimiento, observando que también las hay en las paredes; donde se confunden, en diversas partes con las manchas de sangre, rayas y saltaduras del enlucido. Insisto ante el agente en que se haga un aseo del calabozo para poder sentarme aunque sea en el suelo, pero me contesta lo mismo; no puede hacer nada ni dispone tampoco de medios para hacerlo, hay que esperar que venga algún jefe de abajo para que solucione este detalle y ese jefe, naturalmente no llega nunca.

Mientras tanto, las otras celdas se han ido ocupando, una a una. Son Oficiales jóvenes los que ingresan a ellas. Algunas caras me son conocidas, pero no recuerdo sus nombres.

—Buenas tardes, mi Comandante —me dice uno que alcanza a divisarme a través de la pequeña ventanilla de nuestras celdas—. ¿No se acuerda de mí?, yo soy fulano, usted fue mi profesor de Topografía en el Curso Militar.

—Usted era Teniente en la Escuela cuando yo era Cadete —me dice otro.

Así, poco a poco, los voy identificando a todos; son Oficiales del Cazadores, del Tacna, de Comunicaciones, etc.: la juventud del Ejército, la esperanza de la Institución.

Por sus peticiones y reclamos me doy cuenta que ellos están preocupados de los mismos problemas míos: el agua, el aseo, las chinches, el W.C. Ya al oscurecerse se agrega otro: la luz. La mayor parte de los calabozos no tienen luz, es decir, faltan las ampolletas; naturalmente, no hay por parte de nuestros cancerberos ningún interés en colocarlas; para el servicio de vigilancia basta con las luces de afuera. En esa mugre y en esa oscuridad comienzan los más afortunados a arreglar sus camas, que les han sido traídas por los «mocitos». Yo recibo la mía solamente a las once de la noche, a pesar de que ha llegado a la guardia cerca de las ocho.

En tales condiciones de desaseo y en medio de la completa oscuridad que reina dentro de los calabozos tenemos que comer, pues la puerta sólo se abre para introducir los alimentos. Se nos proporciona por todo servicio, una cuchara; las manos suplen durante los primeros días, torpemente, al tenedor y al cuchillo; después logramos adquirir cierta experiencia en el empleo del instrumento único.

Como muchos de los detenidos no disponen todavía de sus camas porque éstas, como he dicho, se demoran varias horas en llegar desde la guardia hasta los calabozos, ni tienen tampoco en qué sentarse, comen en el suelo, sirviéndoles el piso de mesa y silla a la vez.

Sobre él colocamos los platos. Nuestras narices quedan matemáticamente a la altura del W.C., cuyo olor pestilente, inconfundible, único, va a mezclarse a los vapores aromados de nuestras viandas.

Más o menos, a las diez de la noche consigo que vaya un mocito a asear mi calabozo. Llega con un balde y una escoba destartalada que mete y revuelve dentro del W.C., arrojando enseguida a su interior dos baldes de agua. Observándolo, me dice enseguida filosóficamente: «no puede salir toíto al tiro, hay que esperar que se remoje; pa' mañana talvez estará güeno». Termina su aseo barriendo con la misma escoba (no dispone de otra), el piso de la celda que por suerte es de cemento. Personalmente me he dedicado con anterioridad a la matanza de chinches, pues el «mocito» es solicitado de todas partes y como sólo hay uno o dos para los cincuenta o más detenidos, sus servicios aunque malos son requeridos a veces con suma urgencia.

Ese día y todos los siguientes, «los mocitos» son siempre escasos, porque rara vez se consigue a tiempo lo que uno necesita. Además, ¿qué servicios pueden prestar esos pobres muchachos que nada saben de orden, de higiene y de limpieza?

La situación en consecuencia, no cambia mucho durante los diez días que permanecemos incomunicados en los calabozos. El personal de agentes se muestra amable y atento con nosotros, pero no disponen materialmente, de ningún medio que les permita mejorar las condiciones higiénicas de nuestra detención. Las peticiones que hacemos en orden a luz, agua y aseo, etc. y que ellos trasmiten a sus jefes de servicio no tienen, por lo general, ningún resultado. Normalmente, los W.C. pasan durante largo tiempo, llenos de excrementos, porque no siempre se dispone en momento oportuna, del «mocito», para hacerlos baldear.

Solamente, poco antes de ponerse término a nuestra incomunicación, trasladándosenos al gimnasio, se comenzaron a subsanar algunas de las deficiencias, pero, como estos arreglos o reparaciones fueron incompletos, quedamos muchos, casi en las mismas condiciones primitivas. Por otra parte, las llaves de agua sólo podían ser manejadas desde fuera de los calabozos. Era, en consecuencia, un verdadero triunfo conseguir a tiempo el suministro de este elemento tan indispensable.

«¡Agua para el número tanto!», «¡Un mocito con un balde!», «¡Agua por favor, señor agente!», éstas y otras peticiones semejantes eran los gritos que desde la mañana hasta la noche, ininterrumpidamente, lanzaban los detenidos desde sus celdas, no resignándose a permanecer tranquilos, frente a un W.C. lleno de excrementos o a iniciar su ociosidad diaria sin haberse, por lo menos, lavado.

No cabe duda que los señores Jefes de Investigaciones habían estimado que, además de las diversas medidas judiciales, administrativas y policiales adoptadas para sancionársenos arbitrariamente por los acontecimientos del 25 de agosto, era conveniente aplicar también ésta: la de mantenérsenos en medio de la mugre y del desaseo; porque durante los casi cinco meses que permanecimos presos en los dominios del señor Fuenzalida, se nos obligó a vivir así, sin que munca se viera por parte de los Jefes el menor deseo de querer atender nuestros reclamos y peticiones, o de reparar las graves deficiencias de orden higiénico que nos afectaban.

Justo es reconocer, sin embargo, que una vez se hizo aseo extraordinario en los calabozos, movilizándose una escuadra completa de «mocitos» armados de baldes, palas y escobas. Fue el día en que el General Comandante de la II División y Juez Militar de Santiago, don Arturo Espinoza Mujica, visitó el recinto de los calabozos. En esa ocasión —la única durante los cuatro y medio meses que duró nuestra prisión preventiva— en que el señor Juez Militar visitó el lugar de detención de los Jefes y Oficiales destituidos, se desplegó desde temprano una actividad inusitada, que yo en un primer momento no supe a qué atribuir, pero que comprendí después, de inmediato, cuando me di cuenta de la presencia del Juez Militar.

Ignorante de las circunstancias que motivaban ]a visita del señor General y Juez, yo pensé primeramente que lo hacía para cumplir con lo dispuesto en el Art. 720 del Código de Procedimiento Penal, que rige para las causas militares y dispone que todo Juez que ejerza la jurisdicción en materia criminal, visitará cada semana acompañado de su secretario, la cárcel o establecimiento en que se encuentren los detenidos o presos a quienes procesa, «a fin de indagar si sufren vejaciones indebidas, si se les coarta la libertad de defensa o si se prolonga ilegalmente la tramitación del proceso», «previniendo a los detenidos —agrega el número 724 del mismo Código— que pueden entablar las quejas que tengan a bien acerca del tratamiento que reciben, etc.»; pero el General y Juez Militar señor Espinoza, que había ido únicamente en vista de un reclamo por tratamientos abusivos presentado por la defensa del Coronel Guillermo Hormazábal104, limitó sus actividades, exclusivamente, a la atención superficial de este asunto y a una corta conversación de saludo que mantuvo con un Teniente, preso en una celda frente a la mía. Desgraciadamente no vio nada ni se impuso de nada.

Después de esto, nuestra vida en los calabozos siguió su curso inalterable: en el día, llamados o peticiones insistentes para satisfacer alguna necesidad de urgencia, y en las noches, oyendo los gritos o el llanto de algún infeliz de «la patilla» a quien se estaba golpeando. Esto último ocurría casi diariamente, lo que a veces no nos permitía ni siquiera dormir tranquilos. En una oportunidad fuimos también visitados por el fiscal Astroza, pero esto no modificó en nada nuestra situación, que en cuanto a atención y cuidado no tuvo otras variaciones que las derivadas del diferente concepto que los agentes tenían sobre el cumplimiento de sus obligaciones. Los unos, éstos constituían la excepción, lo hacían demostrando una indiferencia manifiesta por nuestras peticiones que siempre se referían a lo mismo: agua y aseo; los otros, la gran mayoría del personal de agentes que tuvo a su cargo muestra vigilancia, nos evidenció siempre un trato caballeroso haciendo lo posible, dentro de sus atribuciones legales, por mejorar nuestra condición de detenidos, línea de conducta ésta que mantuvieron durante todo el tiempo que permanecimos presos. Esta circunstancia hizo contrastar mucho más la actitud de los Jefes, quienes se esmeraron por hostilizarnos y molestarnos a veces en forma vejatoria, a pesar de que por sus funciones y apariencias externas hacían pensar que tuvieran una mayor educación que sus subordinados.

Estoy seguro, y esto debe saberlo el personal subalterno de Investigaciones que estuvo en contacto con nosotros, que todo el personal de Jefes y Oficiales detenidos guarda una profunda gratitud hacia ellos, salvo contadas excepciones, por su correcto y caballeroso proceder.

Manuel Hormazábal permaneció detenido por espacio de seis meses, aproximadamente, y posteriormente fue deportado a Honduras donde se desempeñó como Profesor de Astronomía en la Universidad de Tegucigalpa. Durante el segundo gobierno del presidente Ibañez, se desempeñó como embajador de chile en alemania (1952–1958).

Su hermano Guillemo fue deportado a Venezuela, donde colaboró como Asesor en el Ejército, creando el Arma de Ingenieros en dicha Institución.

Notas

Se refiere a la Junta de Gobierno que asumió en esa fecha, presidida por el General de División Pedro Pablo Dartnell Encina e integrada además por el General Juan Emilio Ortiz Vega. regresar
A la caída del Pdte. Alessandri, asumió como Vice Pdte. el General de División Luis Altamirano Talavera, quien con fecha 9 de Septiembre pasó a presidir la Junta de Gobierno integrada además, por el Almirante Francisco Nef J. y el General Juan P. Bennett A. regresar
Arturo Alessandri P., después de haber reasumido la Presidencia de la República con fecha 20 de Marzo de 1925, gobernó hasta el 1° de octubre de 1925. regresar
Período 1932-1938. regresar
Noviembre 1931 - Junio 1932. regresar
Integró las siguientes Juntas de Gobierno: 4 al 13 de Junio de 1932; 16 al 30 de Junio de 1932 y 30 de Junio al 8 de Julio de 1932. Con fecha 8 de Julio asumió como Pdte. Provisional de la República hasta el 13 de Septiembre de 1932. regresar
Hoy día, dichas prácticas están feliz y virtualmente desaparecidas en la Institución. regresar
El lector debe tener presente que esta obra se refiere a hechos acontecidos entre 1917 y 1940 y que fue escrita durante los años 1940-1942. regresar
El autor hace referencia a Estanislao Del Canto, héroe de la Guerra del Pacífico. regresar
Gobernaba el Presidente Juan Luis Sanfuentes Andonaegui. regresar
El autor hace referencia al caso Armstrong. Los sucesos políticos y sociales de la época motivaron para que un grupo de Oficiales creasen un movimiento destinado a que el Presidente Sanfuentes encdureciera su gestión de Gobierno, marginando a los partidos políticos, al Congreso y la Constitución. Se creó así una Junta Militar liderada por los Generales Guillermo Armstrong y Manuel Moore; el Contraalmirante Arturo Cuevas y el Tte. Coronel Julio C. del Canto: Abortado por la no participación de Comandantes de Unidades de Santiago e informado al Gobiemo, ordenó la investigación del caso. Entre los civiles participantes que se mencionaban, estaría el Senador de Tarapacá, Arturo Alessandri Palma; también existiría la vinculación con la masonería, a la cual pertenecían algunos de sus líderes. regresar
La Constitución Política de 1833, vigente en esa fecha, en relación con la elección del Presidente de la República señalaba:

Art. 63: El Presidente de la República será elegido por «electores» que los pueblos nombrarán en votación directa. Su número será triple del total de Diputados que corresponda a cada Depto. (1 por cada 20.000 habitantes y por una fracción que no baje de 10.000 habitantes).
Art. 68: El que hubiere reunido mayoría absoluta de votos será proclamado Presidente de la República.
Art. 69: En el caso de que por dividirse la votación no hubiere la mayoría absoluta, elegirá el Congreso entre las dos personas que hubieren obtenido mayor número de sufragios.
Art. 70: Si la primera mayoría que resultara hubiere cabido a más de dos personas, elegirá el Congreso entre todas éstas.
Art. 71: Si la primera mayoría de votos hubieré cabido a una sola persona y la segunda a dos o más, elegirá el Congresó entre todas las personas que hayan obtenido la primera y segunda mayoría.
Art. 72: Esta elección se hará a plenalidad absoluta de sufragios y por votación secreta. Si verificada la primera votación no resultare mayoría absoluta, se hará segunda vez, contrayéndose la votación a las dos personas que en la primera hubiesen obtenido mayor número de sufragios. En caso de empate, se repetirá la votación, y si resultare nuevo empate, decidirá el Presidente del Senado.

En las elecciones del año 1920, el resultado de las elecciones populares fue el siguiente:

Alessandri: 82.083 votos; 179 electores.
Barros Borgoño: 83.100 votos; 175 electores.
Recabarren: (Cantidad muy poco significativa).

regresar
24 de Diciembre, 1932 al 24 de Diciembre, 1938. regresar
4 de Diciembre, 1931 al 4 de Junio, 1932. regresar
Qué dirían hoy día los constitucionalistas demócratas. regresar
José Maza F., Ministro del Interior del 10 de Febrero al 14 de Marzo de 1924. regresar
El golpe militar alejó del poder al Pdte. Arturo Alessandri Palma, asumiendo inicialmente como Vice Presidente de la República el General Luis Altamirano Talavera el 9 de septiembre y luego una Junta de Gobierno, presidida por el citado General e integrada además por el Almirante Francisco E. Nef J. y el General Juan P. Bennett A. regresar
Arturo Ahumada, Director de la Escuela Militar entre los años 1920-1925. regresar
En el Capítulo XLVI se hace referencia a esta situación. regresar
Estudio sobre los Estatutos de la Sección de Seguros de Vida del Club Militar, abril de 1922. Se incluye en apéndice. regresar
A la Junta de Gobierno que presidía el General Altamirano, sucedió otra Junta presidida por el General de División Pedro Pablo Dartnell Encina e integrada además por el General Juan Emilio Ortiz Vega. regresar
Introducción del folleto editado en Enero de 1925 intitulado «A la Oficialidad». regresar
Enviada por la Guarnición de Santiago, Enero de 1925. regresar
A los Jefes y Oficiales del Ejército, enviada por la Guarnición de Santiago, Enero de 1925. regresar
Editorial de La Nación de 24 de Enero. regresar
Manifiesto suscrito por los Jefes y Oficiales que participaron en el pronunciamiento del 23 de Enero. 30 de Enero, 1925. regresar
Editorial de La Nación, del 1° de Febrero a propósito del manifiesto anterior. regresar
Pedro Blanquier Teylletche. Ministro de Hacienda del 13 al 21 de julio 1931. regresar
Se refíere a la sublevación de la Escuadra acontecida durante la Vice Presidencia de don Manuel Trueco Franzani (agosto - noviembre, 1931). Se originó bajo la instigación de Suboficiales de la Armada de marcada tendencia Socialista y Comunista y tuvo lugar en Coquimbo, Talcahuano y Valparaíso a fines de agosto. Fue controlada por el Ejército y con medios de la Fuerza Aérea a cargo del Cdte. Vergara, la que atacó a los buques sin que sufrieran mayores daños, pero produciendo el efecto deseado y obteniendo la rendición de los insurrectos. regresar
Inspector General del Ejército: 21 de abril, 1929 al 7 de noviembre, 1930. Comandante en Jefe del Ejército: 26 de julio al 25 de agosto, 1931. regresar
Referencia al Servicio Militar Obligatorio. regresar
El Presidente de la República no puede salir del territorio de la República durante el tiempo de su Gobierno, sin acuerdo del Congreso. (Art. 67 C.P.E. 1925). regresar
4 de junio de 1932. regresar
Desde la caída de Ibáñez hasta la caída de Juan E. Montero. regresar
Agrupación política que representaba los sectores de izquierda. regresar
Es bueno recordar a estas alturas, que la situación política imperante se había hecho crítica, como consecuencia de la tenaz oposición del Congreso al despacho de leyes que constituía parte fundamental del programa de Gobierno del señor Alessandri. Como dentro de éstas se incluían varias que afectaban a las Fuerzas Armadas, el Presidente de la República formalizó una serie de reuniones con Oficiales de Ejército, buscando en cierto modo el apoyo de éstos. Estos hechos constituyeron la semilla que muy pronto germinara en la serie de movimientos ya descritos, que dieron origen a un ente inorgánico como la Junta Militar, paralela al Alto Mando y bajo cuya presión finalmente el Congreso se viera en la necesidad de despachar sin mayor discusión todas las leyes presentadas por el Presidente Alessandri, pese a lo cual éste presentó su renuncia al cargo. regresar
El 26 de Julio de 1931, el Presidente Carlos Ibáñez del Campo renunció a su cargo. regresar
Se refiere a la sublevación de la Escuadra en Coquimbo, Valparaíso y Talcahuano, ocurrida con fecha 31 de Agosto de 1931, bajo la Vice Presidencia de la República de don Manuel Trucco Franzani. regresar
Don Juan Esteban Montero reasumió con fecha 15 de noviembre, 1931. regresar
4 de Junio de 1931. regresar
General Acacio Rodríguez. regresar
El autor hace referencia a los sucesos de septiembre de 1932. Con fecha 16 de junio de 1932, había asumido el mando de la Nación una Junta de Gobierno presidida por el Sr. Carlos Dávila Espinoza, cesando en sus funciones con fecha 14 de septiembre (es lo que se conoce como la República Socialista de 100 días). Lo sucede el General Bartolomé Blanche como Presidente Provisional, el cual se ve obligado a renunciar producto del levantamiento encabezado por el General Pedro Vignola. regresar
Cesa en sus funciones con fecha 21 de diciembre, 1933. regresar
Efectivamente el General Marcial Urrutia duró un año aproximadamente en sus funciones y con fecha 27 de marzo de 1934 asumió el cargo de Comandante en Jefe del Ejército, el General de División Oscar Novoa Fuentes, quien desempeñó dichas funciones hasta el 20 de diciembre, 1938. regresar
Me permito recordar a los lectores que estas memorias fueron escritas en la década de 1940. regresar
General de División Oscar Novoa Fuentes. regresar
Se refiere a los lamentables sucesos del edificio del Seguro Obrero, el cual fue ocupado al término de una marcha, efectuada por jóvenes nacional-socialistas en conmemoración a los 14 años del Movimiento Militar de 1924 en apoyo a la próxima campaña presidencial del General (R) Carlos Ibáñez del Campo. regresar
En Julio de 1940, después de cerrarse un proceso incompleto, en que sólo se juzgó y sancionó a una parte de los inculpados, la ley de amnistía dictada en esa fecha confirma lo que el autor escribiera en 1939. regresar
Como se recordará con fecha 4 de Junio de 1932 cayó el Gobierno de Juan Esteban Montero Rodríguez y asumió una Junta de Gobierno, presidida por el General Arturo Puga Osorio e integrada por don Carlos Dávila Espinoza y don Eugenio Matte Hurtado. regresar
Después de un año de Gobierno del señor Aguirre Cerda las cosas no habían cambiado y los hechos demostraban que tendían a agravarse. (Nota del autor). regresar
Estando ya en el extranjero me impuse por la prensa, en julio de 1940, que se había acordado la inversión de $1.000 millones para el reequipamiento de las Fuerzas Armadas. Falta todavía obtener los fondos necesarios, y sobre todo conseguir que su inversión se haga sin intervención de extraños. (Nota del autor). regresar
El autor después de permanecer en prisión varios meses fue obligado a abandonar su Patria. Durante los años 40 al 42 prestó servicios al Gobierno de Honduras como Asesor Militar y como Profesor de Geodesia y Astronomía en la Universidad de Tegucigalpa. regresar
Se hace referencia a los hechos del Edificio del Seguro Obrero ya mencionados con anterioridad.regresar
En aquella fecha se desempeñaba como tal el General de División Oscar Novoa Fuentes. Como Comandante en Jefe de la II, D.E, se desempeñaba el General de Brigada don Jorge Bari M.regresar
Actualmente los ascensos no se realizan de acuerdo a las vacantes que existen en cada Unidad, sino por escalafones. Al respecto el Art. 32 del D.F.L. 1 señala lo siguiente: «Los ascensos se concederán en los respectivos escalafones siguiendo el orden de antigüedad y considerando los requisitos, disposiciones y excepciones que se establecen en el presente Estatuto y en el Reglamento Complementario respectivo». regresar
Cdte. en Jefe del Ejército: General de División Oscar Novoa Fuentes. General Director de Carabineros: Humberto Arriagada Valdivia. regresar
Hermano del autor del presente trabajo, más tarde Intendente de Curicó en el 2° Gobieno de Ibáñez. regresar
Este hecho confirma una vez más, como lo ha demostrado la Historia, que los dirigentes políticos no han trepidado en recurrir a las FF.AA. con el evidente propósito de disponer de la fuerza cuando así ellos lo han estimado conveniente en «bien del país», conocedores de los nobles fines y valores que impulsan a los hombres de armas. regresar
Se refiere al beneficio de los Oficiales del grado de General y Coronel que seguían en antigüedad al General Herrera. regresar
Estos son los riesgos cuando se deja al arbitrio político la designación de tan altos cargos, con el evidente daño para las Instituciones. Es absolutamente improcedente que Oficiales de la jerarquía como los que participaron en esta reunión hayan acordado o discutido con el electo futuro Presidente de la República la designación del próximo Cdte. en Jefe, aún cuando las personas estuvieran dotadas de las condiciones necesarias. regresar
Se hace referencia a la declaración firmada por todo el Cuerpo de Generales, a raíz de los rumores que afectaban a la Institución en relación a divergencias que existirían como producto de los sucesos del 5 de septiembre en el edificio del Seguro Obrero. (Ver Capítulo XXIV). regresar
El procedimiento adoptado refleja una evidente falta de personalidad y hombría, por cuanto es muy fácil sacar las «castañas calientes con la mano del gato» y eludir una responsabilidad tan seria que es propia de la función del mando. regresar
Testamento Militar 1768. regresar
Historia Militar, TCL. Vicente Martínez. regresar
Lamentablemente el autor de este trabajo no lo consignó en sus originales y no ha sido posible determinarlo. 64
Se refiere a las elecciones parlamentarias durante el primer Gobiemo del señor Arturo Alessandri, ya referido en el Capítulo VII. 65
A propósito del 25 de agosto. El Imparcial, 7 de octubre, 1939.66
Se hace referencia al terremoto de Chillán. regresar
Este hecho sucedió en 1936. Permaneció en dicho cargo hasta 1939. Estando en el extranjero ascendió a General de Brigada (1938), asumiendo a su regreso el mando de la II D.E. regresar
Se refiere al Coronel del Arma de Ingenieros, Guillermo Hormazábal González, Director de la Escuela de Ingenieros. regresar
Recordemos que en ese entonces se desempeñaba como tal el General de División Carlos Fuentes Rabé. regresar
El autor tiene que estar refiriéndose al Sr. Abraham Ortega Aguayo, Ministro de Relaciones Exteriores y Comercio, que subrogaba en la cartera de Interior al Sr. Pedro Enrique Alfonso Barrios. regresar
En ese entonces se desempeñala como tal el Sr. Guillermo Labarca Hubertson. regresar
El Sr. Ortega cesó en sus funciones el 13 de Febrero de 1940. regresar
La Escuela de Ingenieros Militares, de la cual era su Director, se encontraba en Melipilla. regresar
Están contemplados en el Art. 203 del Código de Justicia Militar y se rigen por el Reglamento aprobado por Decreto Supremo N° 2076, de 27 de octubre, 1947. regresar
General (J) Ramón Contreras. regresar
Consiste en el retiro absoluto del Oficial con una pensión equivalente al 50% de lo que normalmente le habría correspondido. Art. 225 del Código de Justicia Militar.regresar
General de División Arturo Espinoza Mujica. regresar
23 de agosto de 1989. regresar
Miembro de las Juntas de Gobiermo de la República Socialista en el mes de junio de 1932. regresar
Breno o Brenn, caudillo galo que saqueó a Roma en el año 390 A. de C. regresar
Similar conducta adoptó el Presidente Salvador Allende y los dirigentes de la U. P. en 1973 y muchos de estos últimos en vez de acompañar al pueblo al cual incitaban, buscaron refugio en las Embajadas o salieron del país en forma furtiva. regresar
El autor debe hacer referencia a la situación que se vivía en junio de 1932, en que Grove se desempeñaba como Ministro de Defensa de la Junta de Gobiemo de la República Socialista que presidía el GDD. Arturo Puga O. regresar
Lamentablemente no fue posible obtener la identificación de esta persona. regresar
Coronel Julio Vargas B. (1939-1941). regresar
Humberto Luco Mesa. Cdte. del Regto. Tacna. regresar
Capítulo XV. Caso de la delación. regresar
Capítulo XXXVI-XXXVII Acusación de supuesta conspiración y sublevación. regresar
General Armando Michel S. (16 de mayo, 1939 — 1943). regresar
Dice el diccionario Larousse: DELATOR: Denunciador, acusador servil: los delatores son seres despreciables. (Nota del Autor). regresar
Vacero del Gobierno. Dependiente del Ministro del Interior. regresar
Hoy Escuela de Ingenieros Militares en Tejas Verdes. regresar
En Apéndice N°5 se incluyen los diferentes textos de los Juramentos de las Fuerzas: Armadas, a través del tiempo. regresar
Rebelión de la Armada ya citada anteriormente. regresar
Esta orden pudo ser dada con el objeto de identificar a los Suboficiales o bien con el propósito de autorizarlos para moverse en sus puestos y poder conversar en la fila. regresar
D.N.L. 911 «Reglamento de Investigaciones Sumarias Administrativas». regresar
Actualmente dichos derechos están garantizados por la actual Constitución Política del Estado, artículo 19, número 18. regresar
El Sr. Cdte. en Jefe manifestó a algunos Jefes retirados que le representaron la medida tomada, que la destitución había sido el efecto de presiones políticas. (Nota del autor). regresar
Actualmente las Fuerzas Armadas se rigen por el «Estatuto del Personal de las FF.AA.», DFL. 1 (G) de 1968. regresar
Actualmente éstos se norman por DNL. 910 «Reglamento de Investigaciones Sumarias Administrativas de las FF.AA.». regesar
Precisamente es lo que hoy se pretende corregir mediante una Ley Orgánica Constitucional, actualmente en estudio (agosto 1989). regresar
La C.P.E. de 1980 dice en su artículo 32 (atribuciones especiales del Presidente de la República). N°12: Nombrar y remover a los funcionarios que la ley denomina como de su exclusiva confianza y proveer los demás empleos civiles en conformidad a la ley. La remoción de los demás funcionarios se hará de acuerdo a las disposiciones que ésta determinare. regresar
Ya referido anteriormente, Director de la Escuela Militar de Ingenieros y hermano del autor. regresar
Basado en el trabajo elaborado por don Oscar Vásquez con motivo de su fallecimiento. regresar
Alicia Burotto U. falleció el 28 de agosto, mientras esta obra se encontraba en preparación para ser editada. regresar
Extraído de la Galería de Hombres de Armas de Chile. Tomo III. regresar
Ministro de Guerra del 9 al 11 de septiembre de 1924 y luego Miembro de la Junta de Gobierno del 11 de septiembre de 1924 al 23 de enero de 1925. regresar
Después de la caída de Alessandri era la 3a. Junta de Gobierno. regresar
Texto obra José Miguel Varas Calvo. regresar
El verdadero nombre del poblado en la sierra peruana es «Concepción», pero erróneamente se ha hecho costumbre por los chilenos denominarlo «La Concepción». regresar
Esta materia formaba parte del texto de las memorias, pero dado el carácter específico del tema, fue extraído y se incluye como apéndice. regresar

PRESENTACIÓN

Por los Caminos de la Democracia no es un nombre sugestivo que encierre un trasfondo de crítica ni menos un título elegido al azar. Creo simplemente que en su elección el autor quiso dejar reflejado o interpretar ciertos pasajes o incidentes que fueron característicos de un período de nuestra historia durante los primeros decenios del presente siglo y que convulsionaran nuestra vida democrática.

Esta obra no pretende en ningún caso ser un texto de Historia, sino sencillamente, como Memorias de un hombre de armas, desea aportar al conocimiento de ella, su visión como testigo, observador o intérprete en algunos de sus sucesos.

Obviamente que el entorno de los hechos que se relatan es de carácter personal; por esta razón, sin que ello atente contra el carácter objetivo, debe ser considerado por el lector, ya que, como podrá captar a lo largo de su lectura el autor vuelca en algunos casos la fuerza de su espíritu en juicios sobre determinados agentes protagonistas que a su criterio y por los sucesos que se narran, atentaban contra la esencia de los principios éticos y morales que formaban parte de su ser como hombre y como Soldado, y de los que hizo fe como un verdadero apostolado a lo largo de toda su vida. Por esta razón, a quienes se sientan de algún modo afectados en consideración a vínculos familiares que los unan con los personajes que en estas páginas se nombran, o aquellos que, sin estarlo, simplemente tengan un conocimiento distinto de la verdad, mis excusas correspondientes, pero que tengan en consideración que la publicación de estas memorias sólo ha tenido el propósito de aportar el punto de vista particular de quien las escribiera en su momento presente y que hoy ven la luz pública después de cincuenta años.

Poco más de dos años del fallecimiento de Manuel Hormazábal González, este trabajo me fue obsequiado de manos de su viuda, Alicia Burotto. Dactilografiados personalmente por su autor en doce cuadernillos en papel copia, cuya descolorida presentación mostraba la huella de tantos años mantenidos en un archivo. Confieso que permanecieron por espacio de varios meses en mi biblioteca, sin que los leyera a causa de mis ocupaciones, no obstante que la curiosidad persistentemente me incitaba a hacerlo. Pero una de aquellas tardes sabatinas, en que la tranquilidad del hogar permite olvidarnos de nuestras diarias actividades, tomé el primer cuadernillo e inicié su lectura…

Ustedes comprenderán, estimados lectores, que no me detuve hasta haber devorado la totalidad de sus páginas y espero lo mismo de vosotros. Existían muchas razones para obrar así: en primer lugar, siempre me ha interesado la historia de mi Patria y, en mayor forma, la participación que le ha correspondido al Ejército y en general a las Fuerzas Armadas a lo largo de todo nuestro desarrollo como Nación; en segundo lugar, se ocupaba de un período sobre el cual en la actualidad aún los historiadores no han escrito en forma amplia, aún cuando el volumen III de Gonzalo Vial ya se refiere al período 1920-1925; y por último, existía una razón de tipo muy personal, el estrecho vínculo familiar con Manuel Hormazábal, hermano de mi querido y difunto padre, el Mayor (R) Rafael Hormazábal González.

Mi padre fue en extremo reservado en relación con su vida militar y lo fue no porque haya tenido algo que ocultar, sino que nunca quiso que sus experiencias en el Ejército hubiesen afectado nuestras futuras decisiones. De manera que a través de estas páginas busqué y traté de comprender su prematuro retiro en el año 1932.

Hay muchos hechos contenidos en este relato que me eran parcialmente conocidos y otros, ya olvidados o simplemente desconocidos, que en determinados momentos me confundieron en su ubicación histórica, obligándome, especialmente en los primeros capítulos, a recurrir a esa obra extraordinaria como lo es la Historia de Chile de Gonzalo Vial. El carácter eminentemente ameno de ésta, la claridad y sencillez de su redacción y la amplitud de su documentación, me distrajo largas horas de mi propósito inicial, pero enriqueció sustancialmente mis conocimientos.

Por los Caminos de la Democracia se inicia con una dedicación a los «Cadetes y Oficiales». Manuel Hormazábal quiso a ellos dedicar su relato, su obra, su experiencia, con el evidente propósito que hagan uso de ella en beneficio de los postulados e ideales que motivan la carrera del profesional militar.

Desde su egreso como Oficial de Infantería, tras un sufrido anhelo de Artillero, su larga permanencia en el Instituto Geográfico Militar, su formación en el extranjero, hasta su retiro forzado del Ejército y su injusto y angustioso período en prisión, aparecen vinculados a sucesos de nuestra vida política desde el año 1920 a 1939.

De esta manera serán recordados o conocidos algunos hechos relacionados con tales eventos. Desde la conocida Guerra de don Ladislao; la controvertida elección de Arturo Alessandri Palma como Presidente de la República; las turbias elecciones del año 24 bajo su presidencia; los conocidos Ruidos de Sables; y la incidencia en la creación del absurdo e inorgánico Comité o Junta Militar, por la participación del Presidente de la República en sus reuniones con Oficiales y sus visitas a Unidades; los movimientos de Septiembre de 1924 y Enero de 1925, la caída de Alessandri, su alejamiento de Chile, las Juntas de Gobierno que le suceden, su llamado y regreso triunfal para terminar su período presidencial; su nueva dimisión, la aparición del Coronel Ibáñez en el escenario político, su período de Gobierno y su renuncia durante la crisis mundial de los años 30; las Repúblicas Socialistas, la nueva postulación y triunfo de Arturo Alessandri Palma, los negros sucesos de la masacre del Seguro Obrero, el retiro de la postulación de Carlos Ibáñez del Campo y su llamado a apoyar a Pedro Aguirre Cerda en la lucha electoral con el candidato del Gobierno y ex Ministro de Hacienda don Gustavo Ross; hasta el Gobierno de don Pedro Aguirre Cerda, la recia figura y ascendiente del General Ariosto Herrera, su retiro del Ejército y el proceso del Ariostazo, forman parte de su largo recorrido por nuestra historia.

He estimado conveniente incluir a lo largo de este relato una serie de notas aclaratorias, con el propósito de dar mayores antecedentes de los hechos que se mencionan y que no fueron tocados por el autor, quizás, por considerarlos conocidos en la época de su preparación, pero dado el tiempo transcurrido, pudiera ser necesario para los lectores.

Del mismo modo agrego al final y con similar objetivo varios apéndices:

Un cuadro con las autoridades existentes en los diferentes períodos de Gobierno, desde el primer período de don Arturo Alessandri Palma hasta el Gobierno de don Pedro Aguirre Cerda.

No escapará a la observación de los lectores que la situación política y social propia de aquellos años ha quedado fielmente retratada en este apéndice. Veinticuatro gobiernos expresados en diferentes formas: constitucionales y no constitucionales; Vice Presidencias y Juntas de Gobierno que duraban semanas y a veces tan sólo unos pocos días, dimisiones de Mandatarios y regresos triunfales para una nueva renuncia; Juntas de Gobierno y Presidente Provisional de Repúblicas Socialistas, cinco en total; doce gobiernos diferentes, desde la dimisión de Carlos Ibáñez hasta la nueva elección de Arturo Alessandri Palma, en 18 meses.

Incorporo tres biografías: Don Manuel Hormazábal González, Daniel Ariosto Herrera Ramírez y Carlos Ibáñez del Campo. En ningún caso pretendo colocar en un mismo nivel a las personas precitadas, muy lejos de mi espíritu.

La del autor, como un justo reconocimiento a un Soldado del Ejército de Chile por este legado que nos deja y por los méritos que se acreditan por su vasta preparación profesional y el valeroso aporte a la defensa de nuestra soberanía, como ha quedado reflejado en las diversas obras por él publicadas.

Daniel Ariosto Herrera, porque sin duda representó en aquellos años de convulsionada tensión política y social, la personificación del profesionalismo auténtico y que suscitó el anhelo mayoritario en la Institución para que llegara a ejercer el mando del Ejército, capaz de corregir los vicios y defectos que eran evidentes en ese período. El inusitado y prematuro llamado a retiro, mas el ambiente de adhesión que se formara en torno a él hizo que encabezara un movimiento que justamente representaba el quiebre de los principios que con tanta fuerza abrazó durante toda su carrera.

La tercera biografía es la de don Carlos Ibáñez del Campo. Se puede afirmar con absoluta certeza que los acontecimientos ocurridos entre los años 20 y 40 están fuertemente influidos por dos grandes personalidades de la época: Alessandri e Ibáñez. Los dos estaban dotados, aún siendo diferentes, con grandes condiciones de líder, pero lógicamente era imposible que pudiesen coexistir.

Por razones intencionadas o no, el hecho es que del primer Gobierno de Ibáñez se habla muy poco, y en la mayoría de los casos no ha sido juzgado con objetividad. Por esta razón estimé de interés incluir algunos hechos de su vida y obra.

Otro elemento importante lo constituye el tradicional Juramento a la Bandera que hace el personal de las FF.AA., el que también fuera manoseado, producto de los avatares políticos.

Finalmente, una materia que formaba parte de la obra de Manuel Hormazábal y que por tratarse de algo tan específico como el Asunto de los Seguros, opté por hacer de ella un agregado. Por los Caminos de la Democracia, sin duda alguna, junto con entregarnos considerables antecedentes sobre nuestro pasado, trae consigo un mensaje. No en vano su primer capítulo fue titulado Cadetes y Oficiales. Como queriendo decir:

A vosotros que el día de mañana os corresponderá integrar el Alto Mando del Ejército y velar por el permanente cumplimiento de los sólidos principios bajo los cuales se forja nuestra preparación profesional, he aquí mi experiencia, aprended de ella.

Las sociedades suelen enfermarse al igual que los seres vivos, y el Estado, como expresión máxima de éstos, también es vulnerable a padecer de graves dolencias, afectando incluso a aquellas instituciones que por su naturaleza, misión y estructura moral, parecen indestructibles; pero los seres humanos que las integran, como tales, son frágiles y sensibles a dichos males. Es sobre esto que Manuel Hormazábal nos quiere advertir, para que seamos fuertes y luchemos a lo largo de todo el ejercicio de nuestra profesión para mantener inalterables y firmes las estructuras morales y profesionales que sustentan la carrera de las armas, por cuanto con justificada razón se ha dicho que las Fuerzas Armadas constituyen la gran reserva moral de la Nación.

Es por ello que siéndoles reconocidas las cualidades precitadas, a lo largo de toda la historia de nuestra Patria, y como quedare demostrado en estas memorias, las Instituciones de la Defensa Nacional han sido buscadas, aduladas y tentadas por grupos de influencia económica, políticos, parlamentarios e incluso por los propios Mandatarios de la Nación, con el propósito manifiesto de una clara intervención política en respaldo o apoyo a las posiciones que ellos sustentaban. Muchos hombres de armas guiados sólo por el inmenso y auténtico amor a la Patria, vistas las miserias que asolaban a nuestro pueblo, el cual se debatía entre la desesperanza y la impotencia, mientras que la corrupción de la vida política sacudía las bases de muestra institucionalidad democrática, fueron gestores de una serie de movimientos que los llevaron a una activa participación en política e incluso a compartir responsabilidades en el poder, muchos de ellos de efímera duración y que al no lograr los objetivos propuestos, sumieron a nuestro país en una inestabilidad que se prolongó por largos años.

Si hacemos un paralelo o comparamos las causas de dichos fracasos, con los éxitos del Pronunciamiento Militar de 1973, podemos distinguir claramente que los primeros adolecieron de muchas circunstancias que caracterizan a este último, o por lo menos no se dieron con igual magnitud, y que en forma muy sucinta podemos señalar a las siguientes: la profunda crisis moral, social y económica que puso al país al borde de una eventual guerra civil; el quiebre del orden jurídico y las trasgresiones de la autoridad, hicieron que se declarase la imposibilidad moral y política del Presidente de la República para continuar desempeñando su cargo; el relajamiento, la anarquía y la inmoralidad en el campo laboral y gremial se hicieron intolerables; la violación sistemática de la Constitución Política y de las Leyes de la República; el atropello de las garantías y derechos constitucionales, el amparo y protección de poderes paralelos ilegítimos, constituyeron un grave peligro para la Nación; el intento del sometimiento del libre criterio del Poder Judicial a las necesidades políticas del Gobierno, arrogándose el derecho de hacer un juicio de méritos a los fallos judiciales; la creación y estímulos de organizaciones sediciosas e ilegítimas, destinadas a sustituir los poderes legítimamente constituidos, por el llamado Poder Popular y servir de base a la dictadura totalitaria. Concurrieron en consecuencia todas las condiciones doctrinarias para estimar como legítimo el pronunciamiento militar que depuso al gobierno de Allende. Pero, a mi juicio, las características fundamentales de su éxito se ameritan por lo siguiente: el clamor nacional que así lo demandaba, hecho carne en todo el pueblo chileno terriblemente afectado; la carencia de intromisión de líderes políticos en su gestación; la dirección y conducción del movimiento por parte de las más altas autoridades de cada una de las Instituciones de la Defensa Nacional, depositarias de la confianza y adhesión de los mandos subalternos y tropa; la generación de un líder indiscutido, dotado de especiales cualidades morales y profesionales, capaz de asumir el rol protagónico; y la urgente necesidad de crear una nueva institucionalidad, para reemplazar la anterior, agotada en 1973 bajo el gobierno marxista, sentando así las bases de que no se trataba de un mero Gobierno de Administración, sino de un Gobierno con un proyecto político claro, realista y definido, que representaba la substancia misma de nuestra identidad como Nación, preservando los valores de nuestra cultura cristiana occidental, y poniéndola a resguardo de doctrinas foráneas e internacionalistas.

Pero así como el orgullo, la tenacidad, la altivez, la perseverancia y su profundo espíritu solidario son algunas de las características de nuestra idiosincrasia, también lo son el pronto olvido y la ingratitud. En el pasado dejamos morir lejos de la Patria, pobre y enfermo, a nuestro insigne Libertador Bernardo O'Higgins; hoy día, cuando el nuevo perfil de nuestra Democracia se prepara a hacer su debut, ya se escuchan voces altaneras, cargadas de odiosidad y resquemores, juzgando a quienes hicieron posible que nuestra Nación se levantara de las cenizas como el Ave Fénix y que hoy día se yerga con legítima satisfacción como uno de los países más prósperos de nuestro Continente.

Así hay muchos chilenos que no parecen recordar los negros días de ese nefasto pasado, y su frágil memoria los leva a dar muestras de un camino equivocado.

Unos, obnubilados por elocuentes y halagadoras promesas, propias del ambiente que caracteriza a las tradicionales campañas electorales, han puesto un manto obscuro sobre toda la inmensa obra implementada en este período; los otros, cegados por el poder por intereses de grupos, partidistas e incluso personales, han dado al país un espectáculo tan poco digno, que las presentes circunstancias obligan a callar y no calificar.

Los unos y los otros no parecen comprender la magnitud y trascendencia del futuro de nuestra querida Patria.

Cuánto nos hiere a los hombres de armas el escuchar a quienes ayer nos aplaudían y estimulaban, emitir hoy día juicios subjetivos y descalificadores, haciéndose eco de quienes tradicionalmente se han mostrado como seguidores de doctrinas contrarias a nuestro pensamiento humanista y cristiano. Pareciera que más que nunca cobra validez lo que alguien algún día así escribiera:

El hombre se acuerda de Dios y del Soldado en los momentos de apremio y de dolor. Una vez que éstos han pasado, Dios es olvidado y el Soldado repudiado.

Pero, por sobre el olvido, la ingratitud y los juicios condenatorios; por sobre la difamación y las amenazas; por sobre quienes hoy día, bajo una reacción visceral, anuncian omitir de nuestro himno patrio los versos alusivos al reconocimiento nacional a los hombres de armas; por sobre cualquier obstáculo que se presente hoy o mañana, el Ejército de Chile opone su más indesmentible patriotismo y su acendrada vocación de paz, y garantiza permanecer como el vigía secular de su destino.

Para este Ejército, que es el de ustedes y el de todos los chilenos, sólo existen obligaciones; el cumplimiento de nuestro sagrado deber para con la Patria está por encima de los halagos superfluos y más allá de las ingratitudes; no nos amilanan las amenazas ni los acosos; nos miramos de frente, directamente a los ojos, porque estamos ciertos que el juicio histórico sabrá recoger en su justa dimensión la magnitud de la obra proyectada.

Y si hay una manera más fidedigna y objetiva que trasunte todo ese inmenso amor por nuestra tierra, si hay una síntesis más elocuente de los principios éticos y morales que nos motivan, ahí están las expresiones de nuestro Comandante en Jefe y Presidente de la República con ocasión del 11 de Septiembre recién pasado, cuando con voz ahogada por la emoción y como un grito que le desgarraba el alma, señaló : «Quiero entrañablemente a mi Patria, y la amo más que a mi propia vida».

Estas no son sólo palabras para que sean inmortalizadas en el bronce o en el mármol. Es mucho más que ello; estas expresiones brotadas desde lo más profundo de su corazón es la esencia de nuestra vocación de servicio por la Patria. Es la naturaleza misma de nuestra razón de ser como Soldados. Es la fuerza creadora, inagotable, que fluye por nuestras venas. Es la pasión de un Soldado que se hace Gloria por Chile.

En ellas está reflejado el ejemplo de Prat, Carrera Pinto y todos los grandes hombres que han forjado nuestra Nación. Ya son parte de nuestra historia y el mejor legado que pueden heredar nuestros hijos y los hijos de nuestros hijos.

¿Será posible que volvamos a tropezar con la misma piedra?

FERNANDO HORMAZÁBAL DÍAZ
Brigadier General

Santiago, Octubre 1989.